<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Nihon Dream</title>
  <subtitle>Nihon Dream</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://nihondream.com/"/>
  <updated>2017-10-03T15:25:36.440Z</updated>
  <id>http://nihondream.com/</id>
  
  <author>
    <name>Nihon Dream</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Xa mặt cách lòng và nhất cự li nhì tốc độ</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/10/03/xa-mat-cach-long/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/10/03/xa-mat-cach-long/</id>
    <published>2017-10-03T15:24:38.681Z</published>
    <updated>2017-10-03T15:25:36.440Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Hihi, nghe mới đầu tưởng 2 câu ca dao xưa ông bà để lại, mà thực tế nó có ý nghĩa chung nối với nhau.</p>
<p>Thường khi yêu nhau, nhất định phải đạt được “nhất cự ly, nhì tốc độ” tức là càng gần gũi đối phương lâu dài và ở cạnh nhau có lợi thế áp đảo hoàn toàn so với tốc độ yêu.</p>
<p>Nhưng nếu để xảy ra việc “xa mặt” tức là đã phần nào mất đi tình yêu rồi, nói rõ và chính xác hơn là đã hủy hoại hoàn toàn tình cảm “xa mặt cách lòng” là thế.</p>
<p>Khi yêu nắm rõ 2 nguyên tắc này mới thành vợ thành chồng được. Bởi lòng người dễ, mau đổi thay. Chả ai biết trước điều gì.</p>
<h2 id="Noi-ban"><a href="#Noi-ban" class="headerlink" title="Nội bàn"></a>Nội bàn</h2><p>Viết cái này ra để ghi nhớ mãi vừa cho mình vừa cho người mà vừa cho con cháu.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Hihi, nghe mới đầu tưởng 2 câu ca dao xưa ông bà để lại, mà thực tế nó có ý nghĩa chung
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Cổ huấn trung hoa</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/10/01/co-huan-trung-hoa/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/10/01/co-huan-trung-hoa/</id>
    <published>2017-10-01T10:31:18.422Z</published>
    <updated>2017-10-01T10:33:14.133Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Ngồi ngẫm nghĩ vu vơ về một số thứ, lại muốn nói đến cách giáo dục con người ở Việt Nam.</p>
<p>Tự bản thân Tiêu Dao lâu nay vẫn thắc mắc rằng, mỗi con người đều có số phận, vận mệnh của riêng họ. Tính cách, hành động, suy nghĩ đều nằm trong vòng kềm tỏa của vận mệnh mà tạo hóa đã sắp đặt. Vậy nhưng, xét theo khía cạnh phát triển theo thời gian, lúc con người còn là một đứa trẻ sơ sinh, vô tri vô ấu, chưa bị tạp nhiễm bất cứ điều gì từ bên ngoài xã hội, liệu chúng ta giáo dục đúng cách, có thể thay đổi một phần suy nghĩ, bản tâm, tích cách của người đó hay k?</p>
<p>Nhiều gia đình, nhiều cặp vợ chồng phó mặc con mình cho nhà trường, xã hội trong việc giáo dục, và bản thân họ lao vào vòng xoáy của công danh, tiền bạc, lợi ích. Để rồi con trẻ tự va vấp, tự tiếp xúc với thế giới muôn màu muôn vẻ bên ngoài và hình thành tư duy không chút định hướng. May mắn, môi trường tiếp xúc của đứa trẻ ấy tích cực, phần nào đó bản thân nó sẽ tốt lên. Không may, môi trường ấy k được tích cực, liệu đầu óc non nớt của đứa trẻ ấy có bị vấy bẩn hay k?<br>Để rồi, đứa trẻ ấy lớn lên thành người, chạy theo danh, lợi, sắc mà quên đi cái điều nhân, nghĩa giữa con người với con người, sống với nhau trên cái tâm cầu mưu lợi, giả dối hư hoa.</p>
<p>Nói đến người Trung Hoa, không phải là ta đồng hóa mình với họ. Nhưng ta đứng trên quan điểm giáo dục mà tiếp thu cái hay, cái đẹp của họ, liệu có sai? Vấn đề này tự bản thân mỗi người có một quan điểm, xin mọi người tự hiểu lấy và áp dụng theo cách của mình.</p>
<p>Trong bài viết này, Tiêu Dao xin chia sẻ những câu thơ nằm trong bộ Cổ Huấn Trung Hoa. Hy vọng Bạn đọc sẽ cóp nhặt được một vài câu nào đó khiến bản thân tâm đắc.</p>
<p>Tiêu Dao kính bút.</p>
<h2 id="250-Dieu-co-huan"><a href="#250-Dieu-co-huan" class="headerlink" title="250 Điều cố huấn"></a>250 Điều cố huấn</h2><ol>
<li><p>Tích thì hiền văn, hối nhữ truân truân, tập vận tăng quảng, đa kiến đa văn.<br>Lời hay thuở trước, răn dạy chúng ta, theo vần cóp nhặt, hiểu biết rộng ra.</p>
</li>
<li><p>Quan kim nghi giám cổ, vô cổ bất thành kim.<br>Xem nay nên xét xa xưa, ngày xưa chẳng có thì giờ có đâu.</p>
</li>
<li><p>Tri kỷ tri bỉ , tương tâm tỷ tâm.<br>Biết mình phải biết người ta, đem lòng mình để suy ra lòng người.</p>
</li>
<li><p>Tửu phùng tri kỷ ẩm, thi hướng hội nhân ngâm.<br>Gặp người tri kỷ ta nâng cốc, thơ chỉ bình ngâm mới bạn hiền.</p>
</li>
<li><p>Tương thức mãn thiên hạ, tri tâm năng kỷ nhân.<br>Đầy trong thiên hạ người quen biết, tri kỷ cùng ta được mấy người.</p>
</li>
<li><p>Tương phùng hảo tự sơ tương thức, đáo lão chung vô oán hận tâm.<br>Gặp lại vui như ngày mới biết, chẳng chút ăn năn trọn tới già.</p>
</li>
<li><p>Cận thủy tri ngư tính, cận sơn thức điểu âm<br>Gần nước biết tính cá, gần núi hiểu tiếng chim</p>
</li>
<li><p>Dị trướng dị thoái sơn khê thủy, dị phản dị phúc tiểu nhân tâm.<br>Đầy nhanh rút chóng suối rừng, dễ dàng tráo trở là lòng tiểu nhân.</p>
</li>
<li><p>Vận khứ kim thành thiết, thời lai thiết tự kim.<br>Ðộc thư tu dụng ý, nhứt tự trị thiên kim.<br>Vận hội lỡ làng vàng hoá sắt, thời cơ may mắn sắt như vàng.<br>Đọc sách nghiền ngẫm kỹ càng, một chữ đáng giá nghìn vàng hỡi ai.</p>
</li>
<li><p>Phùng nhân thả thuyết tam phân thoại, vị khả toàn phao nhứt phiến tâm.<br>Gặp nhau trò chuyện đôi câu, chớ nên gan ruột gót đầu phơi ra.</p>
</li>
<li><p>Hữu ý tài hoa hoa bất phát, vô tâm sáp liễu liễu thành âm.<br>Dụng ý trồng hoa hoa chẳng mọc, vô tâm cắm liễu liễu lên um.</p>
</li>
<li><p>Họa hổ họa bì nan họa cốt, tri nhơn tri diện bất tri tâm.<br>Hổ vẽ da khó vẽ xương, con người biết mặt biết lòng làm sao.</p>
</li>
<li><p>Tiền tài như phấn thổ, nhân nghĩa trị thiên kim.<br>Tiền của như đất bên đàng, nhân nghĩa mới thực ngàn vàng trong tay.</p>
</li>
<li><p>Lưu thủy hạ than phi hữu ý, bạch vân xuất tụ bản vô tâm.<br>Nước trôi cuối bãi đâu tình ý, mây tụ đầu non vốn tự nhiên.</p>
</li>
<li><p>Đương thời nhược bất đăng cao vọng, thùy tín đông lưu hải dương thâm.<br>Chẳng đứng cao để ngắm trông, nào ai tin được biển Đông sâu vời.</p>
</li>
<li><p>Lộ dao tri mã lực, sự cửu kiến nhân tâm.<br>Đường xa biết sưc ngựa tài, việc lâu mới thấy lòng người dở hay.</p>
</li>
<li><p>Lưỡng nhân nhất ban tâm, hữu tiền kham mãi kim.<br>Hai người khi đã thật lòng, có tiền nên sắm vàng ròng chả sao.</p>
</li>
<li><p>Nhất nhân nhất ban tâm, vô tiền khan mãi châm.<br>Mỗi người một dạ khác nhau, không tiền cũng cố mà cầu mua kim.</p>
</li>
<li><p>Tương kiến dị đắc hảo, cửu trụ nan vi nhơn.<br>Mới gặp nhau tốt dễ dàng, ở lâu chưa hẳn sẵn sàng vì nhau.</p>
</li>
<li><p>Mã hành vô lực giai nhân sấu, nhân bất phong lưu chỉ vi bần.<br>Ngựa không sức chạy do gầy yếu, người chẳng phong lưu chỉ vì nghèo.</p>
</li>
<li><p>Nhiêu nhân bất thị si hán, si hán bất hội nhiêu nhân.<br>Người rộng lượng hẳn không si ngốc, kẻ si ngốc không thể rộng lòng.</p>
</li>
<li><p>Thị thân bất thị thân, phi thân khước thị thân.<br>Chính người thân lại chẳng thân, chẳng người thân lại là thân mới kỳ.</p>
</li>
<li><p>Mỹ bất mỹ, hương trung thủy, thân bất thân, cố hương nhân.<br>Chẳng trong cũng nước ao nhà, chẳng thân cũng khách quê ta đó mà.</p>
</li>
<li><p>Oanh hoa do phạ xuân quang lão, khởi khả giáo nhân uổng độ xuân.<br>Chim, hoa còn sợ ngày xuân hết, chẳng lẽ con người uổng phí xuân.</p>
</li>
<li><p>Tương phùng bất ẩm không quy khứ, động khẩu đào hoa dã tiếu nhơn.<br>Gặp nhau chẳng cất chén mời, hoa đào trước động cười người về không.</p>
</li>
<li><p>Hồng phấn giai nhân hưu sử lão, phong lưu lãng tử mạc giáo bần.<br>Má hồng người đẹp đừng già sớm, du tử hào hoa chớ có nghèo</p>
</li>
<li><p>Tại gia bất hội nghinh tân khách, xuất ngoại phương tri thiểu chủ nhân.<br>Ở nhà khách khứa chẳng mời, ra ngoài mới biết ít người mời ta.</p>
</li>
<li><p>Hoàng kim vô giả, a ngụy vô chân.<br>Không giả chỉ có vàng ròng, những kẻ nịnh hót đừng mong thật thà.</p>
</li>
<li><p>Khách lai chủ bất cố , ưng khủng thị si nhân.<br>Khách vào chủ chả ngó ngàng, e là kẻ đó thuộc hàng ngây ngô.</p>
</li>
<li><p>Bần cư náo thị vô nhân vấn, phú tại thâm sơn hữu viễn thân.<br>Nghèo ở chợ đông không đứa hỏi, giàu nơi núi thẳm lắm người thăm.</p>
</li>
<li><p>Thùy nhân bối hậu vô nhân thuyết, ná cá nhân tiền bất thuyết nhân.<br>Ai vắng không nói chuyện người, thì trước người khác không ngồi nói ai.</p>
</li>
<li><p>Hữu tiền đạo chân ngữ, vô tiền ngữ bất chân.<br>Có tiền hễ nói người tin, không tiền nói chẳng ai tin câu nào.</p>
</li>
<li><p>Bất tín đãn khán diên trung tửu, bôi bôi tiên khuyến hữu tiền nhân.<br>Cứ xem bữa tiệc rượu mời, chén nào trước cũng chuốc người giàu sang.</p>
</li>
<li><p>Náo lý hữu tiền, tĩnh xứ an thân.<br>Chốn huyên náo dễ kiếm tiền, nơi tĩnh mịch giữ được yên.</p>
</li>
<li><p>Lai như phong vũ, khứ tự vi trần.<br>Đến như ào ạt gió mưa, khi đi sạch bóng như xua bụi trần.</p>
</li>
<li><p>Trường giang hậu lãng thôi tiền lãng, thế thượng tân nhân hãn cựu nhân.<br>Trường giang sóng sau dồn sóng trước, đời người mới phải đuổi theo xưa.</p>
</li>
<li><p>Cận thủy lâu đài tiên đắc nguyệt, hướng dương hoa mộc tảo phùng xuân.<br>Lầu gần mặt nước sớm trăng, cây gần ánh nắng chồi xuân nẩy nhiều.</p>
</li>
<li><p>Tiên đáo vi quân, hậu đáo vi thần.<br>Mạc đạo quân hành tảo, cánh hữu tảo hành nhân.<br>Người đến trước được làm vua, người đến sau phải nhận thua làm thần.<br>Chớ nói anh đi sớm, còn người đi sớm hơn.</p>
</li>
<li><p>Mạc tín trực trung trực, tu phòng nhân bất nhân.<br>Ngay trong ngay cũng đừng tin vội, mà hãy nên phòng nhân , chẳng nhân,</p>
</li>
<li><p>Sơn trung hữu trực thụ, thế thượng vô trực nhân.<br>Núi rừng còn có cây lên thẳng, ngay thẳng trên đời chẳng có ai.</p>
</li>
<li><p>Tự hận chi vô diệp, mạc oán thái dương thiên (lệch lạc).<br>Tự giận cành ta không nảy lá, chớ hờn ánh nắng mặt trời nghiêng.</p>
</li>
<li><p>Đại gia đô thị mệnh, bán điểm bất do nhơn.<br>Tất cả do số mệnh, chút đỉnh chẳng do người.</p>
</li>
<li><p>Nhất niên chi kế tại ư xuân, nhất nhật chi kế tại ư dần.<br>Một năm lo liệu từ xuân, một ngày tính toán từ Dần tính ra.</p>
</li>
<li><p>Nhất gia chi kế tại ư hòa, nhất sinh chi kế tại ư cần.<br>Một nhà mạnh phải thuận hoà, một đời muốn sướng phải lo chuyên cần.</p>
</li>
<li><p>Trách nhân chi tâm trách kỷ, thứ kỷ chi tâm thứ nhân<br>Lấy trách người để trách mình, lấy thứ mình để thứ tình cho nhau.</p>
</li>
<li><p>Thủ khẩu như bình, phòng ý như thành.<br>Giữ miệng như giữ lục bình, sảy tay rơi vỡ tan tành còn chi.<br>Giữ ý như giữ thành trì, để giặc vào lọt còn chi là thành.</p>
</li>
<li><p>Ninh khả nhân phụ ngã, thiết mạc ngã phụ nhân.<br>Thà cho người phụ bạc ta, nhất thiết không thể là ta phụ người.</p>
</li>
<li><p>Tái tam tu trọng sự, đệ nhất mạc khi tâm.<br>Việc làm ba bẩy đắn đo, một lần cũng chẳng tự cho dối lòng.</p>
</li>
<li><p>Hổ sinh do khả cận, nhân thục bất kham thân.<br>Hổ lạ còn hay gần gũi được, người quen chưa hẳn đã là thân.</p>
</li>
<li><p>Lai thuyết thị phi giả, tiện thị thị phi nhân.<br>Những người đến nói điều kia nọ, chính ấy con người thích nọ kia.</p>
</li>
<li><p>Viễn thủy nan cứu cận hỏa, viễn thân bất như cận lân.<br>Nước xa khó chữa cháy gần, người thân xa kém hương lân gần kề.</p>
</li>
<li><p>Hữu trà hữu tửu đa huynh đệ, cấp nạn hà tằng kiến nhất nhân.<br>Sẵn chè rượu lắm bạn bè, đến khi gặp nạn chẳng hề thấy ai.</p>
</li>
<li><p>Nhân tình tự chỉ trương trương bạc, thế sự như kỳ cục cục tân.<br>Tình người tựa giấy tờ tờ mỏng, việc thế như cờ ván ván thay.</p>
</li>
<li><p>Sơn trung dã hữu thiên niên thụ, thế thượng nan phùng bách tuế nhân.<br>Núi có cây sống ngàn năm, trên đời ít gặp cụ trăm tuổi già.</p>
</li>
<li><p>Lực vi hưu phụ trọng, ngôn khinh mạc khuyến nhân.<br>Sức hèn chớ vác nặng nhiều, nói không trọng lượng chớ điều khuyên ai.</p>
</li>
<li><p>Vô tiền hưu nhập chúng, tao nạn mạc tầm thân.<br>Không tiền chớ đến chỗ đông, gặp nạn chớ đến cậy trông thân tình.</p>
</li>
<li><p>Bình sinh mạc tác trứu my sự, thế thượng ưng vô thiết xỉ nhân.<br>Việc làm không có trau mày nghĩ, cuộc sống đâu có kẻ nghiến răng.</p>
</li>
<li><p>Sĩ giả quốc chi bảo, nho vi tịch thượng trân.<br>Kẻ sĩ, nước nhà xem vốn quý, muôn đời, thiên hạ trọng nhà nho.</p>
</li>
<li><p>Nhược yếu đoạn tửu pháp, tỉnh nhãn khán túy nhân.<br>Muốn tìm thuốc chữa nghiện, khi tỉnh xem người say.</p>
</li>
<li><p>Cầu nhân tu cầu anh hùng hán,tế nhân tu tế cấp thì vô.<br>Cầu người chọn mặt anh hùng, giúp người giúp lúc bần cùng khốn nguy.</p>
</li>
<li><p>Khát thời nhất trích như cam lộ, túy hậu thiêm bôi bất như vô.<br>Khi khát một giọt như nước thánh, đã say thêm chén chẳng bằng không.</p>
</li>
<li><p>Cửu trú lệnh nhân tiện, bần lai thân dã sơ.<br>Người ở nhờ lâu thành rẻ rúng, nghèo đến nhà thân cũng hóa sơ.</p>
</li>
<li><p>Tửu trung bất ngữ chân quân tử, tài thượng phân minh đại trượng phu.<br>Rượu say không nói là quân tử, tiền của phân minh ấy trượng phu.</p>
</li>
<li><p>Xuất gia như sơ, thành Phật hữu dư.<br>Tu hành sau trước như nhau, thì thành chính quả hoả hầu có dư.</p>
</li>
<li><p>Tích kim thiên lượng, bất như minh giải kinh thư.<br>Vàng đầy ngàn lạng để dành, không bằng thấu tỏ rõ rành sách kinh.</p>
</li>
<li><p>Dưỡng tử bất giáo như dưỡng lư, dưỡng nữ bất giáo như dưỡng trư.<br>Nuôi trai chẳng dạy, nuôi lừa; nuôi gái chẳng dạy chẳng thà nuôi heo.</p>
</li>
<li><p>Hữu điền bất canh thương lẫm hư, hữu thư bất độc tử tôn ngu.<br>Có ruộng chẳng gắng cấy cày, kho không để chịu tháng ngày thiếu ăn.<br>Có sách chẳng cố học chăm, con cháu ngu dốt có gì sai đâu.</p>
</li>
<li><p>Thương lẫm hư hề tuế nguyệt phạp, tử tôn ngu hề lễ nghĩa sơ.<br>Nghĩa như câu trên</p>
</li>
<li><p>Đồng quân nhất dạ thoại, thắng độc thập niên thư.<br>Cùng anh trò chuyện một đêm, còn hơn đọc sách mười năm miệt mài.</p>
</li>
<li><p>Nhân bất thông kim cổ, mã ngưu như khâm cư.<br>Người không thông hiểu xưa nay, khác nào trâu ngựa được may áo quần.</p>
</li>
<li><p>Mang mang tứ hải nhân vô số, ná cá nam nhi thị trượng phu.<br>Con người vô số trên đời, mấy trang nam tử đáng người trượng phu.</p>
</li>
<li><p>Bạch tửu nhưỡng thành diên hảo khách, hoàng kim tán tận vị thu thư.<br>Rượu ngon thiết bạn tâm đầu, vàng mười tiêu hết mong mua sách về.</p>
</li>
<li><p>Cứu nhân nhất mệnh, thắng tạo thất cấp phù đồ.<br>Dù xây bảy cấp phù đồ, không bằng làm phúc cứu cho một người.</p>
</li>
<li><p>Thành môn thất hỏa, ương cập trì ngư.<br>Cổng thành bị cháy một khi, ao cá bỗng bị vạ lây bất ngờ.</p>
</li>
<li><p>Đình tiền sanh thụy thảo, hảo sự bất như vô.<br>Trước sân dù mọc cỏ thơm, tốt lành có chuyện chẳng hơn thanh nhàn.</p>
</li>
<li><p>Dục cầu sanh phú quý, tu hạ tử công phu.<br>Muốn tìm phú quý lâu dài, phải chịu gian khổ miệt mài công phu.</p>
</li>
<li><p>Bách niên thành chi bất túc, nhất đán hoại chi hữu dư.<br>Trăm năm chưa đủ làm xong,còn như huỷ hoại chỉ trong sớm chiều.</p>
</li>
<li><p>Nhân tâm tự thiết, quốc pháp như lô.<br>Lòng người như sắt như gang, luật pháp lò lửa luyện nên rắn mềm.</p>
</li>
<li><p>Thiện hóa bất túc, ác hóa hữu dư.<br>Hoá trở nên tốt khó thay, biến thành ra xấu được ngay tức thì.</p>
</li>
<li><p>Thủy thái thanh tắc vô ngư, nhân thái khẩn tắc vô trí.<br>Nước quá trong cá chẳng còn, người quá nóng vội trí khôn kém nhiều.</p>
</li>
<li><p>Tri giả giảm bán, tỉnh giả toàn vô.<br>Người biết nếu giảm một nửa, kẻ khôn không biết tìm đâu bây giờ.</p>
</li>
<li><p>Tại gia do phụ, xuất giá tòng phu.<br>Ở nhà vâng ý mẹ cha, đến khi xuất giá thì ta theo chồng</p>
</li>
<li><p>Si nhân úy phụ, hiền nữ kính phu.<br>Kẻ ngốc sợ vợ đủ điều, gái ngoan hiền thục kính yêu người chồng.</p>
</li>
<li><p>Thị phi chung nhật hữu, bất thính tự nhiên vô.<br>Chuyện thị phi suốt ngày sẵn có, chẳng để tai nó tự như không.</p>
</li>
<li><p>Ninh khả chính nhi bất túc, bất khả tà nhi hữu dư.<br>Thà rằng chính trực mà thiếu thốn, chứ không khuất tất để dư thừa.</p>
</li>
<li><p>Ninh khả tín kỳ hữu, bất khả tín kỳ vô.<br>Hãy cứ tin vào điều đã có, chẳng nên tin tưởng chỗ không đâu.</p>
</li>
<li><p>Trúc li mao xá phong quang hảo, đạo viện tăng phòng tổng bất như.<br>Giậu tre nhà lá quang cảnh đẹp, đạo quán tăng phòng vẫn kém xa.</p>
</li>
<li><p>Mệnh lý hữu thì chung tu hữu, mệnh lý vô thì mạc cưỡng cầu.<br>Số mà đã có ắt nên, số mà không có cầu xin làm gì.</p>
</li>
<li><p>Đạo viện nghinh tiên khách, thư đường ẩn tướng nho.<br>Nơi đạo viện đón khách tiên, chốn thư đường ẩn bậc hiền tướng nho.</p>
</li>
<li><p>Đình tài thê phượng trúc, trì dưỡng hóa long ngư.<br>Sân trồng cây trúc cho phượng đỗ, ao chứa thần ngư đợi hoá rồng.</p>
</li>
<li><p>Kết giao tu thắng kỷ, tự ngã bất như vô.<br>Kết bạn chọn kẻ hơn ta, nếu như ta cũng chẳng thà bằng không.</p>
</li>
<li><p>Đãn khán tam ngũ nhật, tương kiến bất như vô.<br>Những để mắt xem dăm bảy bữa, lần đầu mới gặp cũng như không.</p>
</li>
<li><p>Nhân tình tự thủy phân cao hạ, thế sự như vân nhậm quyển thư .<br>Tình người mực nước thấp cao, việc thế mây trôi cuốn vào trải ra.</p>
</li>
<li><p>Hội thuyết thuyết đô thị, bất hội thuyết vô lễ.<br>Người hay càng nói càng hay, người dở cất miệng biết ngay dở òm.</p>
</li>
<li><p>Ma đao hận bất lợi, đao lợi thương nhân chỉ.<br>Mài dao chỉ giận dao không sắc, dao sắc coi chừng dễ đứt tay.</p>
</li>
<li><p>Cầu tài hận bất đắc, tài đa hại tự kỷ.<br>Cầu tài chỉ lo không nhiều của, của nhiều dễ hại đến mình ngay.</p>
</li>
<li><p>Tri túc thường túc, chung thân bất nhục.<br>Biết đủ thường hãy tạm vừa, suốt đời không thể bao giờ nhục thân.</p>
</li>
<li><p>Tri chỉ thường chỉ, chung thân bất sỉ.<br>Biết dừng thường hãy dừng tay, trọn đời ta trách được phần hổ ngươi.</p>
</li>
<li><p>Hữu phúc thương tài, vô phúc thương kỷ.<br>Có phúc hao tổn tiền tài, vô phúc thương tổn họa tai đến người.</p>
</li>
<li><p>Sai chi hào ly, thất chi thiên lý.<br>Sai sót một ly, mất đi nghìn dặm.</p>
</li>
<li><p>Nhược đăng cao tất tự ti, nhược thiệp viễn tất tự nhĩ.<br>Lên cao từ thấp mà lên, bơi xa từ chỗ nông quèn mà xa.</p>
</li>
<li><p>Tam tư nhi hành, tái tư khả hĩ.<br>Đắn đo ba bận mới làm, nghĩ kỹ thêm nữa mới mong không nhầm.</p>
</li>
<li><p>Sử khẩu bất như tự tẩu, cầu nhân bất như cầu kỷ.<br>Miệng sai làm lấy còn hơn, nhờ người chẳng tốt nhờ luôn chính mình.</p>
</li>
<li><p>Tiểu thời thị huynh đệ, trưởng đại các hương lý.<br>Nhỏ còn ruột thịt trong nhà, lớn lên mỗi đứa một phương chia lìa.</p>
</li>
<li><p>Đố tài mạc đố thực, oán sinh mạc oán tử.<br>Oán khi sống chớ hờn khi chết,ghen tiền tài chớ ghét miệng ăn.</p>
</li>
<li><p>Nhân kiến bạch đầu sân, ngã kiến bạch đầu hỉ.<br>Người thấy bạc đầu chừng oán giận, ta nay đầu bạc chẳng ưu sầu.</p>
</li>
<li><p>Đa thiểu thiếu niên vong, bất đáo bạch đầu tử.<br>Biết bao nhiêu kẻ còn niên thiếu, đã chết từ khi chửa bạc đầu.</p>
</li>
<li><p>Tường hữu phùng, bích hữu nhĩ.<br>Tường có mạch, vách có tai.</p>
</li>
<li><p>Hảo sự bất xuất môn, ác sự truyền thiên lý.<br>Việc tốt chẳng ra khỏi nhà, việc xấu thì chóng lan ra khắp vùng.</p>
</li>
<li><p>Tặc thị tiểu nhơn, trí quá quân tử.<br>Gian phi là giống tiểu nhân, nói về cơ trí hơn quân tử nhiều.</p>
</li>
<li><p>Quân tử cố cùng, tiểu nhân cùng tư lạm hĩ.<br>Quân tử bền chí lúc cùng, tiểu nhân cùng sẽ lung tung làm càn.</p>
</li>
<li><p>Bần cùng tự tại, phú quý đa ưu.<br>Nghèo khó tự tại thung dung,giàu sang lắm nỗi mông lung ưu sầu.</p>
</li>
<li><p>Bất dĩ ngã vi đức, phản dĩ ngã vi cừu.<br>Chẳng coi ta kẻ làm ơn, mà coi ta ta lại tệ hơn kẻ thù.</p>
</li>
<li><p>Ninh hướng trực trung thủ, bất khả khúc trung cầu.<br>Hướng mình thu nhận nơi ngay thẳng, chẳng cần cầu cạnh chốn cong queo.</p>
</li>
<li><p>Nhân vô viễn lự, tất hữu cận ưu.<br>Làm người chẳng biết lo xa, hẳn là sầu muộn sảy ra cũng gần.</p>
</li>
<li><p>Tri ngã giả vi ngã tâm ưu, bất tri ngã giả vị ngã hà cầu.<br>Hiểu ta thì bảo ta lo, không hiểu ta bảo ta cần làm chi.</p>
</li>
<li><p>Tình thiên bất khẳng khứ, chỉ đãi vũ lâm đầu.<br>Tạnh khô chẳng chịu đi cho, đợi mưa lướt thướt lần mò bước ra.</p>
</li>
<li><p>Thành sự mạc thuyết, phúc thủy nan thu.<br>Làm được việc chớ nói nhiều, nước mà bị đổ khó chiều vét lên.</p>
</li>
<li><p>Thị phi chỉ vị đa khai khẩu, phiền não giai nhân cưỡng xuất đầu.<br>Phiền não đều do ra mặt vội, rắc rối chỉ bởi lắm lời thôi.</p>
</li>
<li><p>Nhẫn đắc nhất thời chi khí, miễn đắc bách nhật chi ưu.<br>Nén được cơn giận nhất thời, bớt đi được nỗi sầu lo trăm ngày.</p>
</li>
<li><p>Cận lai học đắc ô quy pháp, đắc súc đầu thì thả súc đầu.<br>Gần đây học cách con rùa, lúc nào phải rụt thì ta rụt đầu.</p>
</li>
<li><p>Cụ pháp triêu triêu lạc, khi công nhật nhật ưu.<br>Tuân pháp luật dạ nhẹ nhàng, việc công dối trá băn khoăn tối ngày.</p>
</li>
<li><p>Nhân sinh nhất thế, thảo sinh nhất xuân.<br>Con người sinh sống một đời, cỏ cây nảy nở một thời tiết xuân.</p>
</li>
<li><p>Bạch phát bất tuỳ lão nhân khứ, khan khan hựu thị bạch đầu ông.<br>Tóc bạc chẳng bỏ người già, trông qua trông lại thành ông bạc đầu.</p>
</li>
<li><p>Nguyệt đáo thập ngũ quang minh thiểu, nhân đáo trung niên vạn sự hưu.<br>Trăng mười lăm đã chừng bớt sáng, người tuổi trung niên mọi chuyện dừng.</p>
</li>
<li><p>Nhi tôn tự hữu nhi tôn phúc, mạc vị nhi tôn tác mã ngưu.<br>Cháu con có phúc cháu con, chớ vì con cháu mà làm ngựa trâu.</p>
</li>
<li><p>Nhân sinh bất mãn bá, thường hoài thiên tuế ưu.<br>Đời người sống chẳng đầy trăm, thường ôm ấp những ngàn năm lo phiền.</p>
</li>
<li><p>Kim triêu hữu tửu kim triêu túy, minh nhật sầu lai minh nhật ưu.<br>Hôm nay có rượu ta say đã, ngày mai buồn đến ngày mai buồn.</p>
</li>
<li><p>Lộ phùng hiểm xứ nan hồi tị, sự đáo đầu lai bất tự do.<br>Đường đi hiểm trở sao tránh khỏi, sự đã đến rồi khó tự do.</p>
</li>
<li><p>Dược năng y giả bệnh, tửu bất giải chân sầu.<br>Thuốc chữa được bệnh chưa sâu, rượu sao khuây nổi nỗi sầu thấm xương.</p>
</li>
<li><p>Nhân bần bất ngữ, thủy bình bất lưu.<br>Người nghèo biết nói năng chi, mặt nước bằng phẳng sức gì lưu thông.</p>
</li>
<li><p>Nhất gia hữu nữ bách gia cầu, nhất mã bất hành bách mã ưu.<br>Một nhà có gái trăm nhà hỏi, một ngựa không đi trăm ngựa lo.</p>
</li>
<li><p>Hữu hoa phương chước tửu, vô nguyệt bất đăng lâu.<br>Có hoa chuốc rượu vì hoa, trăng kia chẳng mọc lên lầu làm chi.</p>
</li>
<li><p>Tam bôi thông đại đạo, nhất túy giải thiên sầu.<br>Nhấp ba ly tỏ đạo trời, một cơn say giải ngàn đời sầu bi.</p>
</li>
<li><p>Thâm sơn tất cánh tàng mãnh hổ, đại hải chung tu nạp tế lưu.<br>Rừng sâu ẩn chứa loài hổ dữ, biển lớn tận thu mọi nhánh sông.</p>
</li>
<li><p>Tích hoa tu kiểm điểm, ái nguyệt bất sơ đầu.<br>Tiếc hoa nên phải giữ gìn, yêu trăng chớ có chải đầu làm chi.</p>
</li>
<li><p>Đại để tuyển tha cơ cốt hảo, bất sát hồng phấn dã phong lưu.<br>Kén người da thịt mịn màng, chẳng cần trang điểm vẫn là phong lưu.</p>
</li>
<li><p>Thụ ân thâm xứ nghi tiên thoái, đắc ý nùng thì tiện khả hưu .<br>Chỗ ơn sâu nặng nên rút trước, gặp thời đắc ý phải nên thôi.</p>
</li>
<li><p>Mạc đãi thị phi lai nhập nhĩ, tòng tiền ân ái phản vi cừu.<br>Đừng nghe hay dở lọt tai, mà ân ái trước từ nay thành thù.</p>
</li>
<li><p>Lưu đắc ngũ hồ minh nguyệt tại, bất sầu vô xứ hạ kim câu.<br>Giữ được ngũ hồ trăng sáng mãi, chẳng lo không chốn để buông câu.</p>
</li>
<li><p>Hưu biệt hữu ngư xứ, mạc luyến thiển than đầu.<br>Đừng rời nơi có cá, chớ luyến bãi đậu nông.</p>
</li>
<li><p>Khứ thì chung tu khứ, tái tam lưu bất trú.<br>Cần đi phải quyết ra đi, chứ đừng lưu lại chỉ vì mời dai.</p>
</li>
<li><p>Nhẫn nhất cú, tức nhất nộ, nhiêu nhất trước, thoái nhất bộ.<br>Nhịn một câu, nén một giận, tha một lần, lùi một bước</p>
</li>
<li><p>Tam thập bất hào, tứ thập bất phú, ngũ thập tương lai tầm tử lộ.<br>Ba mươi chẳng sang, bốn mươi chẳng giàu, năm mươi sắp sửa tìm đường về cõi âm.</p>
</li>
<li><p>Sinh bất nhận hồn, tử bất nhận thi.<br>Sống chẳng nhận hồn, chết không nhận xác.</p>
</li>
<li><p>Phụ mẫu ân thâm chung hữu biệt, phu thê nghĩa trọng dã phân ly.<br>Cha mẹ ơn sâu còn cách biệt, vợ chồng nghĩa nặng cũng chia phôi.</p>
</li>
<li><p>Nhân sinh tự điểu đồng lâm túc, đại hạn lai thời các tự phi.<br>Người như chim ở chung rừng, khi tai nạn tới đều vùng tự bay.</p>
</li>
<li><p>Nhân thiện bị nhân khi, mã thiện bị nhân kỵ.<br>Người lành tất bị người bắt nạt, ngựa lành ắt bị người ta cưỡi liền.</p>
</li>
<li><p>Nhân vô hoạch tài bất phú, mã vô dã thảo bất phì.<br>Tiền không bất nghĩa sao giàu nổi, ngựa không cỏ tối béo làm sao.</p>
</li>
<li><p>Nhân ác nhân phạ thiên bất phạ, nhân thiện nhân khi thiên bất khi.<br>Kẻ ác người sợ trời không sợ, người hiền người khinh trời chẳng khinh.</p>
</li>
<li><p>Thiện ác đáo đầu chung hữu báo, chỉ tranh lai tảo dữ lai trì.<br>Thiện ác cuối cùng rồi sẽ báo, chỉ còn sớm muộn đó mà thôi.</p>
</li>
<li><p>Hoàng hà thượng hữu trừng thanh nhật, khởi khả nhân vô đắc vận thời.<br>Hoàng hà còn có hôm trong, con người sao thể mãi không gặp thời.</p>
</li>
<li><p>Đắc sủng tư nhục, an cư lự nguy.<br>Được chiều chuộng nghĩ khi bị nhục, sống yên lành lo lúc khốn nguy.</p>
</li>
<li><p>Niệm niệm hữu như lâm địch nhật, tâm tâm thường tự quá kiều thì.<br>Luôn nghĩ khi gặp giặc thù, hằng lo tựa lúc qua cầu chênh vênh.</p>
</li>
<li><p>Anh hùng hành hiểm đạo, phú quý tự hoa chi.<br>Anh hùng ngại chi đi đường hiểm, phú quý tựa như một nhánh hoa.</p>
</li>
<li><p>Nhân tình mạc đạo xuân quang hảo, chỉ phạ thu lai hữu lãnh thì.<br>Tình người chớ bảo như xuân đẹp, chỉ sợ thu sang gió lạnh lùng.</p>
</li>
<li><p>Tống quân thiên lý, chung tu nhất biệt.<br>Tiễn nhau ngàn dặm thẫn thờ, cuối cùng cũng phải có giờ chia tay.</p>
</li>
<li><p>Đãn tương lãnh nhãn khán bàng giải, khán nhĩ hoành hành đáo kỷ thì.<br>Lạnh lùng theo dõi con cua, đi ngang mãi vậy xem bò đến đâu.</p>
</li>
<li><p>Kiến sự mạc thuyết, vấn sự bất tri.<br>Thấy việc chớ nói năng chi, hỏi việc ta chẳng biết gì mà thưa.</p>
</li>
<li><p>Nhàn sự hưu quản, vô sự tảo quy.<br>Việc người chớ quản làm chi, khi không có việc sớm về cho yên.</p>
</li>
<li><p>Giả đoạn nhiễm tựu chân hồng sắc, dã bị bàng nhơn thuyết thị phi.<br>Vải dù nhuộm đúng màu tươi đỏ, cũng bị người ta nói nọ kia.</p>
</li>
<li><p>Thiện sự khả tác, ác sự mạc vi.<br>Việc tốt nên cố, việc xấu đừng làm.</p>
</li>
<li><p>Hứa nhân nhất vật, thiên kim bất di.<br>Hứa người một vật, nghìn vàng chẳng thay.</p>
</li>
<li><p>Long sinh long tử, hổ sinh báo nhi.<br>Trứng rồng lại nở ra rồng, hùm beo lại đẻ ra loài hùm beo.</p>
</li>
<li><p>Long du thiển thủy tao hà hí, hổ lạc bình dương bị khuyển khi.<br>Rồng gặp nước nông tôm bỡn cợt, hổ xuống đồng bằng bị chó khinh.</p>
</li>
<li><p>Nhất cử thủ đăng long hổ bảng, thập niên thân đáo phượng hoàng trì.<br>Ngước trông tên bảng hổ treo, mười năm thân đã tới ao phượng hoàng.</p>
</li>
<li><p>Thập niên song hạ vô nhân vấn, nhất cử thành danh thiên hạ tri.<br>Mười năm đèn sách ai hay, thi đỗ thiên hạ biết ngay đến mình.</p>
</li>
<li><p>Tửu trái tầm thường hành xứ hữu, nhân sinh thất thập cổ lai hi.<br>Thông thường nợ rượu nhiều nơi có, người thọ bảy mươi vẫn hiếm mà.</p>
</li>
<li><p>Dưỡng nhi đãi lão, tích cốc phòng cơ.<br>Nuôi con mong cậy lúc già, tích thóc phòng lúc mất mùa thiếu ăn.</p>
</li>
<li><p>Kê đồn cẩu trệ chi súc, vô thất kỳ thì.<br>Những con mèo chó lợn gà, chăm nuôi sinh sản tính ra đúng thì.</p>
</li>
<li><p>Sổ khẩu chi gia, khả dĩ vô cơ hĩ.<br>Nhà vài ba miệng kể chi, quanh năm chẳng có ngại gì thiếu ăn.</p>
</li>
<li><p>Thường tương hữu nhật tư vô nhật, mạc bả vô thì đương hữu thì.<br>Ngày có thường nghĩ ngày không, chớ đợi ngày không mà trông ngày có.</p>
</li>
<li><p>Thì lai phong tống Đằng Vương các, vận khứ lôi oanh Tiến Phúc bi.<br>Vận hết, sét tan bia Tiến Phúc; gặp thời gió thổi các Đằng Vương.</p>
</li>
<li><p>Nhập môn hưu vấn vinh khô sự, quan khán dung nhan tiện đắc tri.<br>Bước vào chớ hỏi nhà may rủi, nhìn ngắm dung nhan biết hết mà.</p>
</li>
<li><p>Quan thanh thư lại sấu, thần linh miếu chúc phì.<br>Quan liêm thư lại cũng gầy, thần thiêng đền miếu chất đầy quả hoa.</p>
</li>
<li><p>Tức khước lôi đình chi nộ, bãi khước hổ lang chi uy.<br>Nén được cơn giận lôi đình, khỏi phải sợ oai lang hổ.</p>
</li>
<li><p>Nhiêu nhân toán chi bản, thâu nhân toán chi cơ.<br>Bao dung là gốc tính toan, chịu thua người mới hoàn toàn trí mưu.</p>
</li>
<li><p>Hảo ngôn nan đắc, ác ngữ dị thi.<br>Lời hay khó được đem làm, lời dở dễ được sẵn sàng thực thi.</p>
</li>
<li><p>Nhất ngôn ký xuất, tứ mã nan truy.<br>Một lời đã trót nói ra, dẫu rằng bốn ngựa khó mà đuổi theo.</p>
</li>
<li><p>Đạo ngô hảo giả thị ngô tặc, đạo ngô ác giả thị ngô sư.<br>Nói ta hay chính hại ta, nói điều ta dở chính là thầy ta.</p>
</li>
<li><p>Lộ phùng hiểm xứ tu đương tị, bất thị tài nhân mạc hiến thi.<br>Gặp đường hiểm nên tránh đi, không phải người biết đọc thơ làm gì.</p>
</li>
<li><p>Tam nhân đồng hành, tất hữu ngã sư, trạch kỳ thiện giả nhi tòng chi, kỳ bất thiện giả nhi cải chi.<br>Ba người cùng đi, ắt có thầy ta, chọn người lành tốt, cố học cho hay, người không lành tốt, liệu mà sửa ngay.</p>
</li>
<li><p>Thiếu tráng bất nỗ lực, lão đại đồ bi thương.<br>Lúc trẻ không cố sức, già đến những đau thương.</p>
</li>
<li><p>Nhân hữu thiện nguyện, thiên tất hựu chi.<br>Con người mong muốn tốt lành,trời kia ắt hẳn cùng dành giúp cho.</p>
</li>
<li><p>Mạc ẩm mão thì tửu, hôn hôn túy đáo dậu.<br>Chớ có uống rượu sớm mai, lơ mơ dở tỉnh dở say đến chiều.</p>
</li>
<li><p>Mạc mạ dậu thì thê, nhứt dạ thụ cô thê.<br>Cũng đừng mắng vợ buổi hôm, suốt đêm phải chịu nằm không một mình.</p>
</li>
<li><p>Chủng ma đắc ma, chủng đậu đắc đậu.<br>Trồng vừng thị lại hái vừng, trồng đậu hái đậu xin đừng kêu ca.</p>
</li>
<li><p>Thiên nhãn khôi khôi, sơ nhi bất lậu.<br>Lưới trời lồng lộng bao la, tuy là thưa đấy nhưng mà khó chui.</p>
</li>
<li><p>Kiến quan mạc hướng tiền, tố khách mạc tại hậu.<br>Thấy quan chớ nhìn trước, làm khách đừng ở sau.</p>
</li>
<li><p>Ninh thiêm nhất đẩu, mạc thiêm nhất khẩu.<br>Thà thêm một thưng, chớ thêm một miệng.</p>
</li>
<li><p>Đường lang bổ thiền, khởi tri hoàng tước tại hậu.<br>Bọ ngựa rình bắt con ve, biết đâu chim sẻ đang nhè sau lưng.</p>
</li>
<li><p>Bất cầu kim ngọc trùng trùng quý, đãn nguyện nhi tôn cá cá hiền.<br>Chẳng cầu vàng ngọc cho nhiều, chỉ mong con cháu thảy đều hiền lương.</p>
</li>
<li><p>Nhất nhật phu thê, bách thế nhân duyên.<br>Một ngày vợ chồng bén hơi, đó là duyên kiếp trăm đời trước sau.</p>
</li>
<li><p>Bách thế tu lai đồng thuyền độ, thiên thế tu lai cộng chẩm miên.<br>Trăm kiếp tu được chung thuyền, nghìn đời tu được gối giường ngủ chung.</p>
</li>
<li><p>Sát nhân nhất vạn, tự tổn tam thiên.<br>Diệt được một vạn đối phương, tự mình cũng phải tổn thương ba nghìn.</p>
</li>
<li><p>Thương nhân nhất ngữ, lợi như đao cát.<br>Một lời nói hại người ta, không kém bén ngọt như là dao đâm.</p>
</li>
<li><p>Khô mộc phùng xuân do tái phát, nhân vô lưỡng độ tái thiếu niên.<br>Gặp xuân cây héo đâm chồi lại, người chẳng hai lần tuổi thiếu niên.</p>
</li>
<li><p>Vị vãn tiên đầu túc, kê minh tảo khán thiên.<br>Chớm khuya đi ngủ cho mau, sớm mai gà gáy ngắm bầu trời trong.<br>Tướng tướng hung tiền kham tẩu mã, công hầu đỗ lý hảo xanh thuyền.<br>Tầm nhìn khanh tướng thường xa rộng, đủ sức thuyền bơi với ngựa phi.</p>
</li>
<li><p>Phú nhân tư lai niên, cùng nhân tư nhãn tiền.<br>Giàu có nghĩ chuyện sang năm, nghèo lo trước mắt xem nhằm vào đâu.</p>
</li>
<li><p>Thế thượng nhược yếu nhân tình hảo, xa khứ vật kiện mạc thủ tiền.<br>Ở đời muốn có tình thân, đông tiền cắc bạc chớ nên cò kè.</p>
</li>
<li><p>Tử sinh hữu mệnh, phú quý tại thiên.<br>Sống chết có số, giàu sang bởi trời.</p>
</li>
<li><p>Kích thạch nguyên hữu hỏa, bất kích nãi vô yên.<br>Đánh đá mới có lửa lên, nếu không đánh đá khói nhen cách nào.</p>
</li>
<li><p>Nhân học thủy tri đạo, bất học diệc đồ nhiên.<br>Học nên người biết thấp cao, nếu người không học biết bao phí hoài.</p>
</li>
<li><p>Mạc tiếu tha nhân lão, chung tu hoàn đáo lão.<br>Chớ cười người khác tóc pha, cuối cùng rồi cũng đến ta da mồi.</p>
</li>
<li><p>Đãn năng y bản phận, chung tu vô phiền não.<br>Nương theo duyên phận mà vui, thì bao phiền não không mời cũng đi.</p>
</li>
<li><p>Quân tử ái tài, thủ chi hữu đạo.<br>Quân tử thích tiền tài, thu dùng theo đạo lý.</p>
</li>
<li><p>Trinh phụ ái sắc, nạp chi dĩ lễ.<br>Gái trinh yêu sắc đẹp, trao gửi đúng lễ nghi.</p>
</li>
<li><p>Thiện hữu thiện báo, ác hữu ác báo. Bất thị bất báo, nhật tử vị đáo.<br>Ở dở gặp dở, ở hay gặp hay; nếu mà chưa gặp, vì chưa đến ngày.</p>
</li>
<li><p>Nhân nhi vô tín, bất tri kỳ khả dã.<br>Người mà không có lòng tin, thì ai biết sẽ làm nên chuyện gì.</p>
</li>
<li><p>Nhất nhân đạo hảo, thiên nhân truyền thực.<br>Một người bảo tốt: để xem; nghìn người bảo tốt mới tin: thật rồi.</p>
</li>
<li><p>Phàm sự yếu hảo, tu vấn tam lão.<br>Muốn cho hoàn hảo việc ta, hãy hỏi ý kiến dăm ba cụ già.</p>
</li>
<li><p>Nhược tranh tiểu khả, tiện thất đại đạo.<br>Cứ mà xét nét cỏn con, những gì đánh mất ắt còn lớn hơn.</p>
</li>
<li><p>Niên niên phòng cơ, dạ dạ phòng đạo.<br>Hàng năm phòng chuyện đói nghèo, hàng đêm phòng chuyện trộm theo vào nhà.</p>
</li>
<li><p>Học giả như hòa như đạo, bất học giả như cảo như thảo.<br>Học như lúa nếp lúa mùa, không học cỏ dại cỏ khô ích gì</p>
</li>
<li><p>Ngộ ẩm tửu thì tu ẩm tửu, đắc cao ca xứ thả cao ca.<br>Gặp nơi cần uống nên nâng chén, vui chốn hoà ca hãy hát vang.</p>
</li>
<li><p>Nhân phong xuy hỏa, dụng lực bất đa.<br>Nhân gió thổi lửa, dùng sức không nhiều.</p>
</li>
<li><p>Bất nhân ngư phụ dẫn, chẩm đắc kiến ba đào.<br>Ông chài nếu chẳng đưa đường,thì sao thấy biển sóng nhường ấy cao.</p>
</li>
<li><p>Vô cầu đáo xứ nhân tình hảo, bất ẩm tòng tha tửu giá cao.<br>Không cầu mọi chốn tình người tốt, chớ uống theo ai giá rượu cao.</p>
</li>
<li><p>Tri sự thiểu thì phiền não thiểu, thức nhân đa xứ thị phi đa.<br>Chuyện ít phiền não ít theo, biết nhiều người lắm càng nhiều thị phi.</p>
</li>
<li><p>Nhập sơn bất phạ thương nhân hổ, chỉ phạ nhân tình lưỡng diện đao.<br>Chẳng lo vào núi hổ vồ, như dao hai mặt đáng lo tình người.</p>
</li>
<li><p>Cường trung cánh hữu cường trung thủ, ác nhân tu dụng ác nhân ma.<br>Người ác nên dùng người ác trị, hung cường còn kẻ hung cường hơn.</p>
</li>
<li><p>Hội sử bất tại gia hào phú, phong lưu bất dụng trước y đa.<br>Khéo xử đâu phải phú gia, đâu nhiều quần áo mới là phong lưu.</p>
</li>
<li><p>Quang âm tự tiễn, nhật nguyệt như thoa.<br>Thời gian như tên bắn, ngày tháng tựa thoi đưa.</p>
</li>
<li><p>Thiên thời bất như địa lợi, địa lợi bất như nhân hòa.<br>Thiên thời kém địa lợi xa, địa lợi lại kém nhân hoà xa hơn.</p>
</li>
<li><p>Hoàng kim vị vi quý, an lạc trị tiền đa.<br>Vàng nén phải đâu là quý giá, yên vui ấy mới thực ngàn vàng.</p>
</li>
<li><p>Thế thượng vạn ban giai hạ phẩm, tư lượng duy hữu độc thư cao.<br>Mọi nghề đều kém trên đời, duy có đọc sách ấy thời thanh cao.</p>
</li>
<li><p>Thế gian hảo ngữ thư thuyết tận, thiên hạ danh sơn tăng chiếm đa.<br>Lời hay sách chép từng pho, danh sơn thiên hạ thầy tu chiếm nhiều.</p>
</li>
<li><p>Vi thiện tối lạc, vi ác nan đào.<br>Làm điều thiện rất sướng vui, làm việc ác tránh lưới trời được sao.</p>
</li>
<li><p>Dương hữu quỵ nhũ chi ân, nha hữu phản bộ chi nghĩa.<br>Ghi ơn dê biết bù quỳ, trả nghĩa quạ mớm mồi về mẹ cha.</p>
</li>
<li><p>Nhĩ cấp tha vị cấp, nhân nhàn tâm bất nhàn.<br>Mình vội người có vội đâu, người nhàn tâm lại chẳng nhàn vì sao.</p>
</li>
<li><p>Ẩn ác dương thiện, chấp kỳ lưỡng đoan.<br>Nên đem điều thiện giương cao, còn như điều ác gắng sao mờ dần.</p>
</li>
<li><p>Thê hiền phu họa thiểu, tử hiếu phụ tâm khoan.<br>Vợ hiền chồng ít họa, con hiếu cha yên lòng.</p>
</li>
<li><p>Ký trụy phủ tắng, phản cố vô ích.<br>Nồi niêu rơi vỡ, ngoảnh trông ích gì.</p>
</li>
<li><p>Phiên phúc chi thủy, thu chi thực nan.<br>Nước nghiêng đổ đi, thu về sao được.</p>
</li>
<li><p>Nhân sinh tri túc hà thì túc, nhân lão thâu nhàn thả thị nhàn.<br>Con người biết đủ thì luôn đủ, cảnh già tạm nhàn ấy được nhàn.</p>
</li>
<li><p>Đãn hữu lục dương kham hệ mã, xứ xứ hữu lộ thấu trường an.<br>Chỉ cần bóng mát dừng chân ngựa, khắp nẻo đều đi được đế đô.</p>
</li>
<li><p>Kiến giả dị, học giả nan.<br>Trông thì dễ, học thì khó.</p>
</li>
<li><p>Mạc tương dung dị đắc, tiện tác đẳng nhàn khan.<br>Đừng cho có được dễ dàng, mà coi rẻ rúng xem thường xem khinh.</p>
</li>
<li><p>Dụng tâm kế giảo ban ban thác, thối bộ tư lường sự sự nan.<br>Dụng tâm tính toán đều sai, khi lùi một bước thấy đầy khó khăn..</p>
</li>
<li><p>Đạo lộ các biệt, dưỡng gia nhất ban.<br>Mỗi đường đi tuy rằng khác nẻo, với gia đình một kiểu như nhau.</p>
</li>
<li><p>Tòng kiệm nhập xa dị, tòng xa nhập kiệm nan.<br>Tiện tằn dễ nhập xa hoa, xa hoa rất khó đổi ra tiện tằn.</p>
</li>
<li><p>Tri âm thuyết dữ tri âm thính, bất thị tri âm mạc dữ đàn.<br>Tri âm chuyện với tri âm, chẳng tri âm gảy đàn cầm làm chi.</p>
</li>
<li><p>Điểm thạch hóa vi kim, nhân tâm do vị túc.<br>Biến đá cho hoá ra vàng,vẫn chưa thoả mãn lòng tham con người.</p>
</li>
<li><p>Tín liễu đỗ, mại liễu ốc.<br>Tin vào bụng dạ, bán bỏ nhà sân.</p>
</li>
<li><p>Tha nhân quan hoa, bất thiệp nhĩ mục.<br>Người ta ngắm hoa, mắt chàng chẳng bận</p>
</li>
<li><p>Tha nhân lục lục, bất thiệp nhĩ túc.<br>Người ta lận đận, chàng chẳng bấn chân.</p>
</li>
<li><p>Thùy nhân bất ái tử tôn hiền, thùy nhân bất ái thiên chung túc.<br>Ai không thích cháu con hiền thục, ai không ưa ngàn hộc thóc kho.</p>
</li>
<li><p>Mạc bả chân tâm không kế giảo, nhi tôn tự hữu nhi tôn phúc.<br>Chẳng nên lo mãi xa gần, cháu con đã có phúc phần cháu con.</p>
</li>
<li><p>Dữ nhân bất hòa, khuyến nhân dưỡng nga.<br>Với người bất hoà, khuyên họ nuôi ngỗng.</p>
</li>
</ol>
<h2 id="y-kien-ban-doc"><a href="#y-kien-ban-doc" class="headerlink" title="ý kiến bạn đọc"></a>ý kiến bạn đọc</h2><p>Trẻ con bây giờ học cao siêu đủ thứ, mới đẻ ra đã phải học tối mặt tối mày. Bố mẹ bắt chúng học vì để có tương lai, vì để có tiền đồ, vì phong trào….con người ta cũng học.</p>
<p>Bố mẹ chúng mong muốn chúng trở thành ông nọ bà kia mà quên mất một điều làm người phải có Đạo Đức. Người ta mải chạy theo Trí mà bỏ hẳn 4 đức tính: Nhân, Lễ, Nghĩa, Tín.</p>
<p>Bố mẹ quan trọng Bộ Mặt của mình mà quên mất tâm tư, tình cảm con trẻ. K dạy con Làm Người mà sợ Bản Thân mang tiếng “k biết dạy con”</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Ngồi ngẫm nghĩ vu vơ về một số thứ, lại muốn nói đến cách giáo dục con người ở Việt Nam
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Danh ngôn thời Xuân Thu</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/27/danh-ngon-thoi-xuan-thu/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/27/danh-ngon-thoi-xuan-thu/</id>
    <published>2017-09-27T13:12:30.085Z</published>
    <updated>2017-09-27T13:14:07.464Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><h2 id="Danh-ngon-thoi-Xuan-Thu"><a href="#Danh-ngon-thoi-Xuan-Thu" class="headerlink" title="Danh ngôn thời Xuân Thu"></a>Danh ngôn thời Xuân Thu</h2><p>BÙI-HÀNH-KIỆM</p>
<p>Kẻ sĩ cần nhất khí độ phải cho to, kiến thức phải cho rộng.<br>CHIẾN-QUỐC SÁCH</p>
<p>Không biết mà nói là ngu, biết mà không nói là hiểm.<br>CHU-HI</p>
<p>Cách trị nhà cốt ở hoà thuận, cách mưu sinh cốt ở siêng năng.<br>CỔ NGỮ</p>
<p>Việc tốt nhất ở thế gian không gì bằng cứu người nguy cấp thương kẻ khốn cùng.<br>CÔNG-NGHI</p>
<p>Không lấy bậy của ai là giầu; Không bị nhục với ai là sáng<br>ĐÀM-TỬ</p>
<p>Kẻ xa xỉ thì giầu mà vẫn không đủ, người kiệm ước thì nghèo mà tiêu vẫn có thừa.</p>
<p>DỊCH KINH</p>
<p>Người hay ít nói, người nông nỗi nhiều lời.<br>GIA NGỮ</p>
<p>Chớ nói nhiều, nói nhiều lỗi nhiều.<br>Quân tử nói bằng việc làm, tiểu nhân nói bằng ngọn lưỡi.<br>HÁN THƯ</p>
<p>Muốn cho người không nghe chẳng gì bằng đừng nói, muốn cho người không biết chẳng gì bằng đừng làm.<br>HẬU HÁN THƯ</p>
<p>Nền không chắc mà tường không cao thì sự bại hoại nằm sẵn ở đó.<br>HỨA HÀNH</p>
<p>Tâm không bình an, khí không hoà nhã thì lời nói hay lầm lỗi<br>KHỔNG TỬ</p>
<p>Dở nhất trong cái đạo xử thế là không thấy cái lỗi của mình.<br>Hiếu thảo là nguồn gốc của đạo đức.<br>Kẻ sĩ không lo người đời chẳng biết mình mà chỉ sợ mình bất tài thôi.<br>Không oán trời, không trách người là quân tử.<br>Người khôn ngoan hỏi nguyên do lầm lỗi ở bản thân, kẻ dại khờ hỏi nguyên do ở người khác.<br>Người quân tử cầu ở mình, kẻ tiểu nhân cầu ở người.<br>Thấy người hay nghĩ sao cho bằng, thấy người dở tự xét mình có dở<br>KINH-VIÊN TIỂU-NGỮ</p>
<p>Kẻ có tính hay nghi ngờ đừng chớ cùng họ lo toan việc lớn.<br>LÃ KHÔN</p>
<p>Để tâm nghiền ngẫm mãi thì lẽ gì mà không nghĩ ra, kiên gan bền chí mãi thì việc gì mà làm chẳng nổi.<br>Việc làm nên trước mọi người, câu nói nên sau mọi người.<br>LÃ-TƯ-PHÚC</p>
<p>Có học vấn mà không có đạo đức là người ác, có đạo đức mà không có học vấn là người quê.<br>LÃO TỬ</p>
<p>Biết đủ trong cái đủ của mình thì luôn luôn đủ.<br>Biết người là trí, biết mình là sáng<br>Không có lỗi nào to bằng ham muốn; Không có tai hoạ nào to bằng không biết đủ.<br>Lo thắng người thì loạn; Lo thắng mình thì bình.<br>Lời thành thật thì không đẹp; Lời đẹp thì không thành thật.<br>LỄ KÝ</p>
<p>Sa chân thì chết đuối, sảy miệng thì chết oan.<br>LUẬN HÀNH</p>
<p>Người quân tử chẳng sợ cọp mà chỉ sợ miệng kẻ gièm pha.<br>LUẬN NGỮ</p>
<p>Người quyền thế chỉ biết hùng dũng mà không biết nghĩa thì làm loạn<br>Người thường dân chỉ biết hùng dũng mà không biết nghiã thì trộm cướp.<br>LỤC TÀI-TỬ</p>
<p>Nuốt được cái cay đắng trong cái cay đắng mới làm được hạng người trên loài người.<br>LỤC-THẾ-NGHI</p>
<p>Làm việc vô ích để cầu phúc không bằng làm việc có ích để cứu người.<br>LÝ-TIÊU-VIỄN</p>
<p>Xử những việc khó xử càng nên khoan dung ; Xử với người khó xử càng nên trung hậu ; Xử thời buổi khó khăn càng nên tự nhiên như vô tâm.<br>MẠNH TỬ</p>
<p>Đối với kẻ tự hại thân dầu nói cũng bằng thừa. Đối với kẻ tự liều thân dầu giúp cũng vô ích.<br>Kẻ sĩ mà còn quyến luyến sự yên vui thuận tiện cho xác thịt thì tâm lụy chí hèn không đáng được gọi là kẻ sĩ.<br>Nghiã nhân là ngọn đuốc soi đường cho thiên hạ.<br>Ngu thì người ta khinh, khôn thì người ta ghét; Khôn mà làm như ngu mới thật là khôn.<br>Người ta chẳng chịu làm điều dở về sau mới có thể làm được điều hay.<br>Đọc sách mà không chịu tinh tường suy nghĩ là vùi dập đi cái công phu của người xưa.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;h2 id=&quot;Danh-ngon-thoi-Xuan-Thu&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Danh-ngon-thoi-Xuan-Thu&quot; class=&quot;headerlink&quot; tit
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="ThinkDifferent" scheme="http://nihondream.com/tags/ThinkDifferent/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Kinh-Nghiệm Thành-Đạt của Cuộc Đời Đức Khổng-Tử</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/27/kinh-nghiem-thanh-dat-cua-cuoc-doi-duc-khong-tu/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/27/kinh-nghiem-thanh-dat-cua-cuoc-doi-duc-khong-tu/</id>
    <published>2017-09-27T13:09:46.300Z</published>
    <updated>2017-09-27T13:12:48.551Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><h2 id="Kinh-Nghiem-Thanh-Dat-cua-Cuoc-Doi-Duc-Khong-Tu"><a href="#Kinh-Nghiem-Thanh-Dat-cua-Cuoc-Doi-Duc-Khong-Tu" class="headerlink" title="Kinh-Nghiệm Thành-Đạt của Cuộc Đời Đức Khổng-Tử"></a>Kinh-Nghiệm Thành-Đạt của Cuộc Đời Đức Khổng-Tử</h2><p>Khổng-Tử đã kể lại các giai-đoạn thành-đạt của cuộc đời ngài như sau: “Ngô thập hữu ngũ nhi chí vu học, tam thập nhi lập, tứ thập nhi bất hoặc, ngũ thập nhi tri thiên-mệnh, lục thập nhi nhĩ thuận, và thất thập nhi tùng tâm sở dục bất du củ” (Ta tới mười lăm tuổi mới chuyên-chú vào việc học, ba mươi tuổi mới tự-lập, bốn mươi tuổi mới thấu-hiểu hết sự lý trong thiên-hạ, năm mươi tuổi mới biết mệnh trời, sáu mươi tuổi mới có kiến-thức và kinh-nghiệm hoàn-hảo để có thể phán-đoán ngay được mọi sự-lý và nhân-vật mà không thấy có điều gì chướng-ngại khi nghe được, và bảy mươi tuổi mới có thể nói hay làm những điều đúng theo ý-muốn của lòng mình mà không ra ngoài khuôn-khổ đạo-lý).<br>Trong lời phát-biểu trên, Đức Khổng-Tử có ý nói rằng con người tới một lứa tuổi nào đó mới có khả-năng nhận-thức và thực-hành những điều mà người chưa đạt đến lứa tuổi đó thì chưa nhận-thức và thực-hành được. Để giúp các bạn trẻ hiểu rõ trọn-vẹn ý-nghĩa lời phát-biểu của Khổng-Tử trên đây, chúng tôi xin bàn về từng phần của lời phát-biểu này. </p>
<p>1- Ngô Thập Hữu Ngũ Nhi Chí Vu Học </p>
<p>Trong câu “ngô thập hữu ngũ nhi chí vu học,” chúng tôi thấy có mấy chữ cần phải được giải-thích để giúp các bạn trẻ hiểu cho rõ. Chữ “hữu” có nghĩa là “thêm” (thập hữu ngũ: mười thêm năm, tức là 15), chữ “chí” có nghĩa là “để hết tâm ý,” và chữ “vu” có nghĩa là “đối với” Cả câu “ngô thập hữu ngũ nhi chí vu học” có nghĩa là khi tới 15 tuổi, ta mới có thể tự-mình chuyên-tâm vào việc học. Có biết như thế, các bậc cha mẹ mới không buồn-phiền khi thấy các con mình mải chơi đùa và không chịu chuyên tâm học-hành trước khi chúng chưa tới lứa tuổi 15. Và cũng nhờ đó, các bậc cha mẹ mới đem hết kiên-nhẫn, kỹ-năng, và nghệ-thuật để chăm-nom săn-sóc cho các con mình ngay từ khi chúng còn nhỏ (trước 15 tuổi) hầu giúp chúng thành-công trong việc học. </p>
<p>2- Tam Thập Nhi Lập<br>“Tam thập nhi lập” có nghĩa là khi người ta tới 30 tuổi thì sức tự-lập mới có thể chắc-chắn và vững-vàng. Thực vậy, khi đạt tới 30 tuổi, con người có thể tự-lập và gây-dựng nên sự-nghiệp cho mình với điều-kiện là họ phải có chí tự-lập cũng như được cha mẹ săn-sóc và giáo-dục chu đáo. Chí tự-lập của con người giữ vai-trò quyết-định trong việc tự-ập. Trong thực-tế đã có nhiều người tự-lập từ trước lứa tuổi 30 và cũng có người không tự-lập được ở ngoài lứa tuổi 30. Đây là trường-hợp của những người có chí tư- lập hay không. Nếu không có chí tự-lập thì dù cha mẹ có săn-sóc và giáo-dục cũng vẫn không tự-lập được. Họ là những người ăn bám gia-đình và xã-hội. </p>
<p>3- Tứ Thập Nhi Bất Hoặc</p>
<p>“Tứ thập nhi bất hoặc” có nghĩa là khi người ta tới 40 tuổi mới có thể hiểu thấu mọi sự-lý trong thiên-hạ, phân biệt được việc phải hay trái cũng như hiểu được ai là người tốt hay xấu, phân biệt được những ai là người chân-chính yêu nước thương nòi  và biết được cái gì nên làm hay không. Không phải người nào ở cái tuổi 40 cũng được như vậy. Muốn đạt tới trình độ “nhi bất hoặc,” con người phải được giáo-dục kỹ-lưỡng và tự mình cố công học-hỏi chuyên-cần ngay từ khi còn nhỏ. </p>
<p>4- Ngũ Thập Nhi Tri Thiên-Mệnh </p>
<p>“Ngũ thập nhi tri thiên-mệnh” có nghĩa là khi người ta tới 50 tuổi mới có thể thông-suốt chân- lý của tạo-hoá, tức là hiểu được mệnh của trời. Không phải bất cứ ai tới 50 tuổi là đạt được trình-độ “tri thiện-mệnh” Muốn đạt được trình độ “tri thiên-mệnh,” con người cũng phải có căn-bản vững-vàng về giáo-dục, kiến-văn, và kinh-nghiệm sống. </p>
<p>5- Lục Thập Nhi Nhĩ-Thuận </p>
<p>“Lục thập nhi nhĩ-thuận” có nghĩa là khi người ta tới 60 tuổi thì mới đạt đến mức độ hoàn-hảo về mặt tri-hành, kiến-văn, và kinh-nghiệm về cuộc sống. Nhờ đó, người ta có thể nhận-xét và phán- đoán được ngay tức-khắc và chính-xác về các sự-kiện và nhân-vật trong thiên-hạ. Khi nhìn hay nghe thấy điều gì, người ta không những không cảm thấy chướng-ngại mà còn hiểu thấu ngay mọi lẽ. Không phải tự-nhiên mà ta đạt được trình-độ “nhi nhĩ thuận” Muốn đạt được trình-độ này, con người cũng phải có căn-bản giáo-dục, đạo-đức, kiến-văn, và kinh-nghiệm từng-trải về sự đời. </p>
<p>6- Thất Thập Nhi Tùng Tâm Sở Dục Bất Du Củ </p>
<p>“Thất thập nhi tùng tâm sở dục bất du củ” có nghĩa là tới 70 tuổi, con người sẽ đạt đến tình- trạng rất hoàn-hảo về cách xử-sự và xử-thế. Nhờ đó mà mỗi khi người ta định nói điều gì hay làm việc gì thì tự-nhiên thể-hiện đúng với chủ tâm của lòng mình, muốn sao được vậy, và không bao giờ vượt ra khỏi khuôn-khổ của đạo-lý hay lẽ thường. Đây là trình-độ tuyệt-hảo của con người ở vào tuổi từ 70 trở lên nếu trước đó họ được giáo-dục đúng cách, tự tìm tòi học-hỏi, có kiến-văn quảng-bác, có tu-tâm dưỡng-tánh, và đã từng-trải cũng như rút được ưu khuyết-điểm trong các kinh-nghiệm về nỗi ê-chề đớn-đau của cuộc đời. </p>
<p>Tuy rằng Khổng-Tử đã trình bày về những lứa tuổi cuộc đời cụ-thể của ngài như đã nói ở trên, chúng ta phải hiểu rằng đây cũng là ý của ngài muốn nói về từng giai-đoạn tác-thành-của các lứa tuổi cuộc đời con người. Muốn đạt tới khả-năng nhận-thức và thực-hành ở mỗi lứa tuổi như đã đề-cập ở trên, người ta phải được giáo-dục và tự mình chuyên-tâm vào việc học-hỏi liên-tục ngay từ khi còn trẻ, tức là từ trước khi tới lứa tuổi 15 và tiếp-tục cho tới 70 tuổi, để trau-giồi kiến-văn, đạo-đức, và rút-tỉa kinh-nghiệm trong cuộc sống hàng ngày. </p>
<p>Mỗi lứa tuổi 15, 30, 40, 50, 60, và 70 thể-hiện kết-quả của việc giáo-dục trong gia-đình và học-đường cùng kiến-văn có được qua sự học-hỏi ở trường đời. Nếu không được giáo-dục đúng cách và nếu không biết tự tu tâm dưỡng tánh, tự trau-giồi kiến-văn cho hoàn-hảo, và tự rút tỉa kinh-nghiệm trường đời thì con người giống như “ông bình vôi,” càng sống lâu càng ngu và càng làm hại dân hại nước dù rằng có bằng cấp cao đến thế nào đi nữa. </p>
<p>Có tuổi là một việc, nếu không được giáo-dục đúng cách và không tự trau-giồi kiến-văn cùng kinh-nghiệm sống thì dù tới 30 tuổi, 40 tuổi, 50 tuổi, 60 tuổi, hay 70 tuổi đi nữa, người ta cũng không có sức tự-lập, không hiểu hết sự lý, không biết được mệnh trời, không thông-suốt mọi lẽ, và không thể làm chủ được hành-động và tư-tưởng của mình nhiên-hậu sẽ vượt ra ngoài khuôn khổ đạo lý. Việc quan- trọng nhất là nếu đã tới 30 tuổi mà không tự-lập được vững-vàng, ta sẽ gặp nhiều gian-truân chứ đừng nói chi đến việc có thể giúp mình và giúp đời một cách có hiệu-quả được.</p>
<h2 id="Viec-Hoc-va-Trau-Gioi-Kien-Van"><a href="#Viec-Hoc-va-Trau-Gioi-Kien-Van" class="headerlink" title="Việc Học và Trau Giồi Kiến-Văn"></a>Việc Học và Trau Giồi Kiến-Văn</h2><ol>
<li>Học Kinh-Nghiệm Của Người </li>
</ol>
<p>Muốn lập thân cho đúng nghĩa của nó, các bạn trẻ phải chú-tâm vào việc học. Học không phải có nghĩa là chúng ta chỉ cần cắp sách đến trường và đọc nhiều sách vở để biết chữ nghĩa hay học được một nghề để kiếm nhiều tiền hầu vinh-thân phì-gia là đuViệc học phải gồm đủ mọi mặt và nhiều cách.<br>Mục-đích của việc học là để thành con người với đúng nghĩa của nó, tức là con người hoàn-hảo, có đạo-đức, và hữu-dụng cho nhà cho nước. Học là noi gương sáng của tiền-nhân và các bậc vĩ-nhân quân-tử, tức là bắt-chước những việc làm ích quốc lợi dân mà các bậc tiền-nhân đã làm. Ngoài ra, chúng ta cũng cần phải bắt-chước những việc làm của các người đồng thời với ta khi việc làm của họ có ý-nghĩa và đáng cho ta học-hỏi và noi theo để cứu-nhân độ-thế.<br>Cần phải giao-thiệp rộng và lăn-lộn với đời để học kinh-nghiệm sống và trau-giồi kiến-văn cho quảng-bác. Học để phân-biệt được điều phải điều trái. Thấy điều tốt điều phải, ta phải bắt-chước. Thấy điều sai quấy, ta phải tránh. Người khôn là người biết học kinh-nghiệm của người khác, người dại là người chỉ biết học kinh-nghiệm của chính mình. </p>
<ol>
<li>Học Một Biết Mười </li>
</ol>
<p>Từ những hiểu-biết căn-bản của việc học có được tại học-đường và trong gia-đình, ta có thể nghiên-cứu thêm và nhiên-hậu phát-minh ra những điều mới. Làm sao học một để biết mười, tức là học cách tìm tòi nghiên-cứu, suy-diễn, nhận-xét, và phê-phán. Không nên quá tin vào sách-vở vì sách-vở cũng có nhiều cái sai trái trong đó. Người xưa có nói “Tận tín ư thư bất như vô thư,” tức là quá tin vào sách thà đừng có sách còn hơn. Điều này là để cảnh-cáo những người thuộc loại mọt-sách. Đọc sách mà không chịu phân-tích và nhận-xét thì chỉ có hại mà thôi. Thậm-chí có người còn cho là những gì cổ- nhân viết ra để lại cho hậu-thế chỉ là những “tao-phách” (cặn bã) mà thôi. Những người biết cách học- hỏi thì phải coi những “tao-phách” này như là một tài-liệu để nghiên-cứu thêm mà thôi chứ không có thể nào hoàn-toàn tin vào đó được. </p>
<ol>
<li>Học phải Hành </li>
</ol>
<p>Những điều gì học được phải đem thực-hành để giúp-ích cho đời. Biết mà để đó cũng giống như không biết và cái biết đó là một điều vô-ích. Biết điều phải mà không làm thì cái biết đó chẳng có ích gì cho nhân-quần xã-hội. Hơn-nữa, khi ta học được điều hay mà không đem ra phổ-biến và thực- hành thì cái học của ta cũng mai-một đi. Chính vì thế mà việc học ở các nước tân-tiến đều đi từ kiến- thức tới thí-nghiệm, trắc-nghiệm, áp-dụng, rồi thi-hành, và cuối cùng lượng-giá cùng rút ưu-khuyết- điểm để cải-tiến hầu giúp-ích cho đời-sống con người tốt đẹp hơn. </p>
<ol>
<li>Học để Làm Người</li>
</ol>
<p>Đây là cái học quan-trọng nhất. Cái học của Á-Đông chúng ta chú-trọng tới việc xây-dựng con người toàn-diện về kiến-thức cũng như về đạo-đức. Cái học của Tây-Âu chú-trọng về mặt chuyên-môn để đào-tạo các chuyên-gia hơn là đào-tạo con người. Tuổi trẻ Việt-Nam ở hải-ngoại đã có lõi-cốt của cái học Á-Đông ta, nay lại được học thêm cái tinh-tuý về khoa-học kỹ-thuật Tây-Âu thì thật là điều tuyệt-diệu. Học để có kiến-thức và chuyên-môn cao thì dễ, nhưng muốn học để làm người, con người toàn-diện, thì rất khó. Chính vì thế mà các bạn trẻ cần phải chú-ý các mặt sau để việc học của ta thêm hoàn-hảo: </p>
<ul>
<li>Ở trong Gia-Đình Phải Học sao để Làm Người Con Hiếu-Thảo.</li>
</ul>
<p>“Hiếu-Thảo” là rường- mối của mọi nết ăn-ở trên đời. Cha mẹ là người sinh ra mình, săn-sóc và nuôi-nấng mình rất vất-vả, và còn lo giáo-dục cho mình nên người tử-tế nữa. Công-đức ấy kể sao cho xiết được! Chính vì thế mà con cái phải biết kính-yêu và biết ơn cha mẹ. Lúc nhỏ, con cái chỉ cần thể-hiện lòng biết ơn cha mẹ bằng cách vâng-lời cha mẹ, chăm-chỉ học-hành, và yêu mến cha mẹ. Khi lớn lên, con cái thể-hiện sự biết ơn cha mẹ bằng cách hết lòng phụng-dưỡng mẹ cha, ân-cần săn-sóc cha mẹ, kính-trọng cha mẹ, và giúp-đỡ cha mẹ mổi khi cha mẹ cần đến. Có được như thế thì con cái mới được gọi là người con có hiếu và mới được gọi là người có giáo-dục. Nếu làm trái các điều này, ta là người con bất-hiếu. Con người đã mang tội bất-hiếu thì chắc-chắn họ chỉ là kẻ sâu-dân mọt-nước. </p>
<p>Học Sao để Có Đễ với Anh Chị Em của Mình.</p>
<p> “Đễ” có nghĩa là kính yêu, thương yêu, và hoà-thuận đối với anh chị em. Nói một cách khác, đối-xử tử-tế, hợp đạo-lý, và giữ trọn tình-nghĩa trước sau với anh chị em đều được gọi là “đễ” Có đễ thì anh chị em mới hoà, đồng-bào mới thương yêu nhau, và nhiên-hậu xã-hội mới thịnh-vượng. </p>
<ul>
<li><p>Học sao để Đạt Được Đức-Tính Cẩn-Trọng và Chân-Thành</p>
<p>Khi làm việc gì và khi tiếp- đãi ai, “cẩn-trọng” là điều ta phải chú tâm. Điều này có nghĩa là khi giao-tiếp với tha-nhân, ta phải giữ lễ và tôn-trọng ý-kiến của họ.<br>Khi đã nhận làm việc gì, ta phải chú-tâm để làm cho bằng được. Khi đã hứa với ai điều gì, ta phải giữ lời và nếu vì lẽ gì không giữ được lời đã hứa, ta phải thông-báo kịp thời để người ta tìm người khác thay thế.<br>Đã có quan-niệm cho là người Việt mình quá nhiều tự-ái và thiếu chân-thành. Trong thực- tế, nhận-xét này rất đúng. Chính vì lẽ đó, muốn thành-công và giúp ích cho dân cho nước, ta phải bớt tự-ái và thêm chân-thành. Chân-thành là nghĩa là duyên, Bớt phần tự-ái tạo nên thân tình (thơ Khải Chính). Sự chân-thành phải coi là nòng-cốt vì có chân-thành mới có tín. Tín là báu-vật của cả nhân- loại. Không có tín, con người sẽ biến thành kẻ bất-lương và là hạng sâu-dân mọt-nước. Khi làm việc, ta phải cẩn-trọng và chân-thành, tức là có tín, thì mọi việc sẽ thành-công. Muốn thế, khi làm một công việc gì, ta phải có kế-hoạch thi-hành, đôn-đốc, và kiểm-soát trong tinh-thần cộng-tác, tương-kính, khoa-học, và dân-chủ.<br>Có cẩn-trọng và có tín thì ta mới có thể làm việc ích-quốc lợi-dân được. Ở Bắc-Mỹ này nếu ta bị coi là người “no trust,” tức là kẻ bất-tín, thì không thể nào tiến-thân được và suốt đời phải sống trong sự khinh-khi của người đời. </p>
</li>
<li><p>Phải Học Sao Có Được Lòng Từ-Ái, Khoan-Dung, và Độ-Lượng.</p>
</li>
</ul>
<p>Đạo Phật coi trọng các hạnh “đại-từ ,đại-bi, đại-hỷ, đại-xậu” Đại-từ là lòng hiền-lành lớn nhằm đem lại niềm-vui cho tất-cả chúng-sinh, đại-bi là lòng thương-xót lớn nhằm cứu-khổ cho tất cả chúng-sinh, đại-hỷ là tạo sự vui-vẻ với tất-cả chúng-sinh, và đại-xả là đem tất-cả mọi sự vui thích của mình mà thí cho người khác. </p>
<p>Đạo Thiên-Chúa coi trọng đức “bác-ái” Bác-ái là yêu thương tất-cả mọi người mọi vật và giúp ích cho đời, yêu người như yêu mình và yêu cả kẻ thù. </p>
<p>Khổng-Giáo coi trọng lòng “nhân” Nhân là tính tốt ở trong lòng mà trời đã phú sẵn cho ta, đó là cái lòng tốt của con người. Lòng nhân là điều cốt-yếu giúp ta để trở thành con người vì nếu con người đã bất-nhân thì không còn phải là con người nữa mà là con vật!  Ngoài ra, Khổng Tử còn nói: “Khắc kỷ phục lễ vi nhận” Điều này có nghĩa là bỏ hết cái bệnh tư-dục của mình là khắc-kỷ, hồi-phục được chân-lý của trời là phục lễ, đó là nhân. Nói tóm-lại, nhân là lòng thương yêu và kính-trọng người. </p>
<p>Phật-Giáo,Thiên-Chúa-Giáo, và Khổng-Giáo đều dậy ta tấm lòng yêu thương tha-nhân, khoan-dung độ-lượng với mọi người, và ăn ở phải có lòng nhân. Ta phải sáng-suốt để gần-gũi người có nhân<br>“Khoan- dung độ-lượng” có nghĩa là tha-thứ và thương yêu mọi người khi họ vô-ý vướng phải lỗi-lầm. </p>
<p>-[b] Phải Học Sao Để Lập-Chí. Khi muốn làm việc gì, ta quyết-định làm cho bằng được, đó là chí. Người xưa thường nói: “Hữu chí giả, sự cánh thành (người đã có chí thì việc chắc phải nên); có chí thì nên; có chí làm quan, có gan làm giàu; làm trai chí ở cho bền, chớ lo muộn vợ, chớ phiền muộn con; làm trai có chí lập-thân, rồi ra gặp hội phong-vân có ngày; làm trai quyết-chí tang-bồng, sao cho tỏ mặt anh-hùng mới cạm” Vậy chí là cái lòng muốn làm và quyết-định làm một việc gì cho đến thành-công mới thôi. Ta phải học-tập làm sao để thực-hiện được “lòng muốn và quyết-định” này mỗi khi ta bắt tay vào làm một công-việc gì. Có như thế thì mọi việc ta theo-đuổi mới thành-công tốt đẹp. </p>
<p>Khi đã có hiếu, đễ, cẩn-trọng, chân-thành, từ-ái, khoan-dung độ-lượng, và lập được chí thì cái học của ta mới toàn-vẹn. Tuy-nhiên, cuộc đời vẫn có nhiều ngoại-lệ, nhất là ở thời nay. Hoàn-cảnh và dòng-giống cũng có ảnh-hưởng đến sự hiểu-biết và sự lập-nghiệp của con người. Xưa cũng như nay, vẫn có người lập-nghiệp và tự-lập được ở cái tuổi hai mươi và có người còn sớm hơn nữa. Tuy nhiên, vẫn có nhiều người ở ngoài cái tuổi 30 mà vẫn không lập-nghiệp và tự-lập được.<br>Cùng một trình-độ học-vấn mà ở mỗi tuổi người ta hiểu sự-vật một khác. Cùng một tác-phẩm mà mỗi lần đọc lại, ta lại hiểu kỹ hơn. Cuộc sống và sự học-hỏi giúp ta hiểu đời càng ngày càng kỹ hơn. Chính vì thế mà đến tuổi 60, nếu đã có kiến-văn và kinh-nghiệm vững-vàng thì mỗi khi thấy sự việc gì dù trái hay phải, dù thiện hay ác, dù sướng hay khổ, ta cũng không lấy gì làm ngạc-nhiên. Bởi thế cái tuổi 60 mươi mới được gọi là tuổi “nhi nhĩ thuận” Đến tuổi 70, nếu ta có kiến-văn quảng-bác, kinh-nghiệm chín-chắn, và sở-học uyên-thâm thì mọi việc ta suy-nghĩ, phát-biểu, hay làm đều theo dúng với lương-tâm cùng khuôn-khổ của đạo-lý. Bởi thế, cái tuổi 70 mới được gọi là tuổi “tùng tâm sở dục bất du cụ” </p>
<h2 id="Ket-Luan"><a href="#Ket-Luan" class="headerlink" title="Kết-Luận"></a>Kết-Luận</h2><p>Không phải cứ có nhiều tuổi ta mới thông-minh tài giỏi. Thông-minh có thể do nòi-giống và sự bẩm-sinh mà có. Người xưa thường cho là “lão ô bách tuế không bằng phượng hoàng sơ sinh” (con quạ già trăm tuổi không bằng chim phượng-hoàng mới sinh ra) hay “hậu sinh khả uý” là vậy. Tuy nhiên, kiến-thức và kinh-nghiệm phải do học-hỏi mới thành. Tuổi đời cộng thêm việc học-hỏi và từng-trải mới đạt được các trình-độ “tam thập nhi lập, tứ thập nhi bất hoặc, ngũ thập nhi tri thiên mệnh, lục thập nhi nhĩ thuận, và thất thập nhi tùng tâm sở dục bất du cụ” Ta cần phải chú tâm vào việc học ngay từ khi còn trẻ và tiếp-tục học mãi cho đến già. Việc học phải bao-gồm từ sự bắt-chước, trau-giồi kiến-thức, nghiên-cứu, áp-dụng, thực-hành, đến việc học làm người. Ngoài ra, ta phải cố-gắng và có quyết-tâm học-hỏi thì mới mong đạt tới trình-độ từ “tam thập nhi lập” đến “tùng tâm sở dục bất du củ” một cách đúng nghĩa của nó được </p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;h2 id=&quot;Kinh-Nghiem-Thanh-Dat-cua-Cuoc-Doi-Duc-Khong-Tu&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Kinh-Nghiem-Thanh-Dat-c
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="KhongTu" scheme="http://nihondream.com/tags/KhongTu/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Thay đổi gắn liền với sự phát triển</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/thay-doi-gan-lien-voi-su-phat-trien/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/thay-doi-gan-lien-voi-su-phat-trien/</id>
    <published>2017-09-15T09:08:40.434Z</published>
    <updated>2017-09-15T09:10:38.212Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Nhiều người cho rằng phát triển là điều tốt. Nhưng chỉ ít người dám cống hiến cả cuộc đời mình cho sự phát triển đó. Tại sao vậy? Bởi vì muốn phát triển đòi hỏi cần có sự thay đổi, trong khi đó họ lại không sẵn sàng cho bất cứ sự thay đổi nào. Tuy nhiên, một sự thật hiển nhiên là nếu không thay đổi thì không thể có sự phát triển. </p>
<h2 id="Changing-yourself"><a href="#Changing-yourself" class="headerlink" title="Changing yourself"></a>Changing yourself</h2><p>Nhà văn Gail Sheehy đã khẳng định rằng:</p>
<p>Nếu không thay đổi thì sẽ không bao giờ phát triển. Nếu không phát triển thì không phải là cuộc sống. Phát triển đòi hỏi phải tạm thời từ bỏ cảm giác an toàn. Điều này có nghĩa là phải từ bỏ lối sống quen thuộc nhưng luôn bị hạn chế bởi tính khuôn mẫu, tính an toàn, những điều không bao giờ khiến bạn không còn tin tưởng vào các giá trị khác, mọi mối quan hệ đều không còn ý nghĩa. Nhà văn Dostoevsky nói: “Tiến thêm một bước, nói thêm một lời là những điều đáng sợ nhất.” Nhưng trên thực tế, điều ngược lại mới chính là điều đáng sợ nhất.</p>
<p>Tôi nghĩ không có gì tồi tệ hơn là cứ sống mãi một cuộc sống trì trệ, không bao giờ thay đổi và không bao giờ phát triển.</p>
<p>Thay đổi là một lựa chọn</p>
<p>Nhiều người thường chống lại sự thay đổi nhất là khi nó có tác động tới cá nhân người đó. Nhà văn Nga Lev Tolstoy từng nói: “Mọi người ai cũng muốn thay đổi cả thế giới nhưng chẳng ai nghĩ đến việc tự thay đổi chính mình.” Thật đáng mỉa mai vì thay đổi là một điều không thể tránh khỏi. Tất cả mọi người đều phải đối mặt với nó. Tuy nhiên, phát triển lại là một điều không bắt buộc. Nhưng hãy nhớ rằng, những người không muốn tiến bộ thì không bao giờ khai thác được tiềm năng của mình.</p>
<h2 id="John-C-Maxwell-Thay-doi-gan-lien-voi-su-phat-trien"><a href="#John-C-Maxwell-Thay-doi-gan-lien-voi-su-phat-trien" class="headerlink" title="John C.Maxwell: Thay đổi gắn liền với sự phát triển"></a>John C.Maxwell: Thay đổi gắn liền với sự phát triển</h2><p>Phát triển là một quyết định</p>
<p>có thể thật sự tạo ra sự khác biệt.</p>
<p>Trong cuốn sách của Howard Hendricks, anh đã đưa ra câu hỏi: “Lần gần nhất bạn thay đổi là khi nào? Tuần trước, tháng trước hay năm trước? Hãy trả lời chính xác.” Con người thường có xu hướng đi theo một hướng nào đó khi quyết định thay đổi và phát triển. Một quyết định có thể làm nên sự khác biệt trong cuộc đời của một người.</p>
<p>Hầu hết mọi người đều không nhận thấy rằng những người thành công và những người không thành công thực chất chẳng có gì khác biệt về mặt năng lực. Họ chỉ khác nhau về ước mơ được khai thác tiềm năng của chính mình. Và không có biện pháp khai thác tiềm năng nào hiệu quả hơn việc tự mình nỗ lực phát triển bản thân.</p>
<p>Trích Hành trình tới thành công – John C.Maxwell</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Nhiều người cho rằng phát triển là điều tốt. Nhưng chỉ ít người dám cống hiến cả cuộc đ
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Đầu tư phát triển bản thân</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/dau-tu-phat-trien-ban-than/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/dau-tu-phat-trien-ban-than/</id>
    <published>2017-09-15T09:07:25.310Z</published>
    <updated>2017-09-15T09:08:35.643Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>“Khi ngước nhìn những cành cao chót vót của cây sồi trước mặt, tôi biết rằng cây sồi to lớn, sừng sững thế kia là nhờ những cành cây rắn rỏi và cứ vươn dãi mãi.” - Wilfred A.Peterson</p>
<h2 id="Develop-Yourself"><a href="#Develop-Yourself" class="headerlink" title="Develop Yourself"></a>Develop Yourself</h2><blockquote>
<p>“Học, học nữa, học mãi”. Câu nói nổi tiếng đó của Lenin đã trở thành nguyên tắc sống của biết bao người trên thế giới này bởi thực tế đã chứng minh rằng tri thức sẽ chiến thắng tất cả.</p>
</blockquote>
<p>Tri thức thì vô tận và không phải luôn luôn đúng trong mọi thời đại. Không dám chắc rằng sau vài ba năm, kiến thức kia vẫn còn giúp ích cho bạn trong công việc và cuộc sống bởi phần lớn những kiến thức và kỹ năng đó của bạn đã lạc hậu theo thời gian. Điều này có nghĩa là trong vòng năm năm nữa, hầu như mọi kiến thức bạn có hôm nay về lĩnh vực hoạt động của mình sẽ mất giá trị. Để tồn tại và phát triển được trong một thế giới năng động, bạn phải luôn tích cực học tập để mở rộng kiến thức và nâng cao kỹ năng cá nhân. Pat Riley, một huấn luyện viên bóng rổ đã nói: “Nếu không cố gắng tiến bộ, bạn sẽ thụt lùi”.</p>
<p>Thống kê cho thấy 10% những người có lương cao nhất nước Mỹ dành từ hai đến ba giờ mỗi ngày để đọc và cập nhật những thông tin mới nhất trong lĩnh vực của họ. Họ thu nhặt thông tin từ mọi nguồn: sách báo, tạp chí, radio, truyền hình. Reid Buckley đã viết trong cuốn sách Public Speaking: “Nếu bạn không liên tục học tập, mở rộng kiến thức và nâng cao kỹ năng cá nhân, người khác sẽ làm việc này. Và khi bạn gặp người đó, chắc chắn bạn sẽ thua”.</p>
<p>Khi càng tiến sâu vào thời đại công nghệ thông tin, những người đi đầu ở lĩnh vực nhận ra rằng nếu không ở vị trí tiên phong và chủ động đón nhận những làn sóng biến động, họ sẽ bị nhấn chìm. Chúng ta chỉ có hai chọn lựa, hoặc chủ động thay đổi hoặc trở thành kẻ thất bại. Ngoài ra, không có sự lựa chọn nào khác. Tất cả những gì bạn cần làm là chủ động thay đổi bằng cách thương xuyên học hỏi để phát triển sự nghiệp của mình lên một tầm cao mới.</p>
<p>Có ba điều rất đơn gian mà bạn cần ghi nhớ và thực hiện thường xuyên để liên tục cập nhật và nâng cao tri thức. </p>
<p>Thứ nhất, mỗi  ngày bạn nên dành ít nhất một giờ đồng hồ để đọc sách, báo, tạp chí về lĩnh vực của mình. Đọc sách là một cách giúp não bộ vận động. Càng vận động, não bộ sẽ càng phát triển và nhanh nhạy hơn. Nếu mỗi ngày bạn đọc một giờ thì một tuần bạn sẽ đọc xong một cuốn sách, một năm sẽ 50 cuốn và 10 năm sẽ 500 cuốn. Hãy góp nhặt thông tin mỗi ngày để trở thành người có kiến thức sâu rộng nhất chỉ trong một thời gian ngắn.</p>
<p>Thứ hai, bạn hãy theo dõi các chương trình phát thanh và truyền hình mỗi khi có thời gian. Hãy chọn những chương trình hay và bổ ích nhất cho mình. Một hai tiếng đồng hồ mỗi ngày bạn dành để theo dõi chương trình truyền hình trong suốt một năm sẽ tương đương với lượng thời gian của cả một học kỳ ở trường đại học. “Góp gió thành bão”, mỗi ngày cập nhật một ít thông tin, hiệu quả về lâu về dài là bạn sẽ trở thành một người có tri thức rộng, có năng lực, đáng được mọi người trân trọng và đánh giá cao.</p>
<p>Thứ ba, hãy cố gắng sắp xếp thời gian để tham dự các khoá học hoặc các buổi họi thảo. Hầu hết những người thành đạt luôn sẵn sàng đi xa hàng trăm cây số để tham dự những cuộc hội thảo dài ngày giúp ích cho công việc của họ. Một quyển sách hay, một chương trình phát thanh bổ ích hoặc một buổi hội thảo thiết thực đều có thể đem đến cho bạn những tri thức và những ý tưởng mà có thể bạn phải mất nhiều năm làm việc mới có được.</p>
<p>Phải tìm kiếm và bổ sung kiến thức mọi lúc mọi nơi. Chính hành động đầu tư phát triển bản thân và nghề nghiệp này sẽ “giải phóng” những năng lực tiềm ẩn trong con người bạn, đồng thời mở ra cho bạn nhiều cơ hội thăng tiến.</p>
<p>Đừng bao giờ suy nghĩ rằng mình đã có đủ tri thức, đủ trình độ. Hãy học tập suốt đời để liên tục vươn lên, để phát triển nhanh hơn mọi người. Nếu quyết tâm thực hiện điều này, bạn sẽ tạo được lợi thế cạnh tranh cho riêng mình.</p>
<p>Trích Để được trọng dụng và đãi ngộ – Brian Tracy</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;“Khi ngước nhìn những cành cao chót vót của cây sồi trước mặt, tôi biết rằng cây sồi to
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Bài học thành công từ bà chủ Anita Roddick</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/bai-hoc-thanh-cong-tu-ba-chu-anita-roddick/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/bai-hoc-thanh-cong-tu-ba-chu-anita-roddick/</id>
    <published>2017-09-15T09:05:54.615Z</published>
    <updated>2017-09-15T09:06:48.485Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Nếu muốn mở một doanh nghiệp thành công, có ba điều cần lưu ý:</p>
<ol>
<li>Đừng chọn ngành nào có sự thống trị của các đại gia.</li>
<li>Đừng vội tung sản phẩm ra thị trường khi chưa có chiến dịch quảng cáo.</li>
<li>Đừng trộn lẫn chính trị và kinh doanh.<br>Bất cứ người nào tốt nghiệp trường kinh doanh Harvard cũng có thể cho bạn những lời khuyên đó. Và đó cũng là lí do vì sao Anita Roddick không muốn thuê những người này.</li>
</ol>
<p>Anita đã phá vỡ hầu hết mọi quy tắc kinh doanh khi cô khởi sự doanh nghiệp The Body Shop, chuyên bán các loại mỹ phẩm có nguồn gốc thiên nhiên. Đến nay, cô vẫn phá vỡ những nguyên tắc này. Lẽ dĩ nhiên, sự bất tuân này sẽ có hậu quả và “hậu quả” mà Anita phải gánh chịu như sau: The Body Shop hiện nay có hơn 1.500 cửa hàng trên khắp thế giới, trị giá 500 triệu đô la và đã tạo ảnh hưởng đến các sản phẩm và tiếp thị của tất cả các đối thủ cạnh tranh lớn. Và đó chỉ là những “hậu quả” trong lĩnh vực kinh doanh. The Body Shop còn là một động lực thúc đẩy ý thức và thay đổi về môi trường và xã hội. Theo suy nghĩ của Anita thì đó mới chính là “hậu quả” quan trọng nhất.</p>
<h2 id="The-Body-Shop-Bai-hoc-thanh-cong-tu-ba-chu-Anita-Roddick"><a href="#The-Body-Shop-Bai-hoc-thanh-cong-tu-ba-chu-Anita-Roddick" class="headerlink" title="The Body Shop: Bài học thành công từ bà chủ Anita Roddick"></a>The Body Shop: Bài học thành công từ bà chủ Anita Roddick</h2><p>Vào năm 1976, ngay từ lúc Anita có ý nghĩ mở một cửa hàng bán các loại mỹ phẩm có nguồn gốc thiên nhiên, cô đã suy nghĩ không theo lề lối thông thường của một người kinh doanh. Hầu hết doanh nhân đều thành lập công ty với tiềm năng phát triển nhằm mục tiêu kiếm được càng nhiều tiền càng tốt. Trong khi đó, Anita chỉ muốn tìm cách để nuôi mình và hai đứa con, trong khi ông chồng, một người không chí thú làm ăn, đang tham gia vào một chuyến hành trình bằng ngựa từ Argentina về New York trong hai năm.</p>
<p>Thử thách đầu tiên là tìm một nhà sản xuất mỹ phẩm nào chịu sản xuất hàng của cô. Họ chưa từng nghe đến những thứ như dầu jojoba hay kem lô hội, và họ cứ nghĩ rằng bơ cacao chỉ dùng để làm sôcôla. Mặc dù lúc đó chưa ý thức được nhưng Anita đã khám phá ra một thị trường sẽ bùng nổ về sau: các bạn gái trẻ thích những loại mỹ phẩm được làm bằng những phương thức và nguyên liệu không gây hại cho môi trường. Khi thấy các nhà sản xuất không chia sẻ quan điểm với mình, Anita tìm một nhà nghiên cứu thảo mộc để làm ra các sản phẩm theo yêu cầu của cô.</p>
<p>Vì không kinh doanh theo bài bản nên Anita không thấy mình có điều gì bất lợi khi khởi nghiệp với số vốn gần như không có. Để tiết kiệm chi phí, cô cho đóng các sản phẩm của mình bằng loại chai nhựa rẻ tiền bệnh viện vẫn dùng để lấy mẫu nước tiểu và khuyến khích khách hàng mang chai trở lại để mua hàng. Vì không có tiền để in nhãn, cô cùng với một số bạn bè tự tay viết tên sản phẩm lên từng chai. Điều này lại trở thành một yếu tố thu hút khách hàng. Do viết tay một cách tuỳ hứng như thế, sản phẩm của cô mang hình ảnh tự nhiên, gần gũi như chính sản phẩm bên trong vậy.</p>
<p>Anita mở chi nhánh đầu tiên của The Body Shop ở Brighton, Anh Quốc. Khi cô khai trương, các doanh nghiệp quanh đó tin rằng cô chẳng thể tồn tại được lâu. Thậm chí các chủ doanh nghiệp mai táng xung quanh còn kiện cô ra toà, buộc phải đổi tên cửa hiệu. Cô kiên trì chiến đấu, giữ vững tên hiệu của mình.</p>
<p>Cửa hàng đầu tiên không mấy thành công. Tuy nhiên, Anita vẫn quyết định mở cái thứ hai. Ngân hàng tỏ ý nghi ngờ khả năng thành công của cô và không cho cô vay tiền. Cô tìm đến một người bạn, vay 6.400 đô la với lời hứa cho người ngay sở hữu một nửa số cổ phần của The Body Shop. Hiện nay, cổ phiếu của người này trị giá 140 triệu đô la. Trao quyền sở hữu một nửa cổ phần công ty là sai lầm duy nhất của Anita. Nhưng còn nhiều quyết định khác của cô trông có vẻ sai lầm không kém. Chẳng hạn như:</p>
<p>Cô không bao giờ quảng cáo, thậm chí cả khi mở cửa hàng ở Hoa Kỳ. Ai cũng nói rằng cô sẽ thua nếu xâm nhập vào một thị trường mới mà không có một chiến dịch quảng cáo rầm rộ nào.</p>
<p>Cô không phân phối sản phẩm ở nơi nào khác ngoài các cửa hàng của The Body Shop. Chỉ có một số ngoại lệ là các cửa hàng ở Châu Á, nhưng chỉ đặt trong các siêu thị. Ngay từ đầu, cô đã xác định rằng những cửa hàng của cô phải là chất xúc tác tạo sự thay đổi, không chỉ trong kinh doanh mà trên toàn thế giới.</p>
<p>Những quyết định này trở thành những “sai lầm” sáng tạo nhất trong lịch sử ngành bán lẻ. Mặc dù mãi đến giữa những năm 1990, Anita mới chấp nhận trả tiền cho quảng cáo, nhưng những ý tưởng phi truyền thông của cô đã trở thành đầu đề cho hàng loạt các bài báo và phỏng vấn lôi cuốn sự chú ý của công chúng. Cửa hàng đầu tiên của cô ở New York đông nghẹt khách hàng ngay ngày khai trương. Có một phụ nữa 35 tuổi đi giày trượt đến nơi, gio tay lên trời hét toảng lên: “ Ơn Chúa. Đã có ở đây rồi!”. Cần gì quảng cáo nữa?</p>
<p>Anita Roddick The Body Shop: Bài học thành công từ bà chủ Anita Roddick</p>
<p>Cứ khoảng hai ngày rưỡi lại có một cửa hàng The Body Shop được khai trương ở một nơi nào đó trên thế giới. Thỉnh thoảng, Anita cũng gặp rắc rối khi mở cửa hàng trong các khu thương xá. Nhưng do đã gặp quá nhiều khó khăn, nên Anita quen với việc tìm ra những cách thức sáng tạo nhằm được việc cho mình. Ví dụ như khi có một khu thương xá không cho cô thuê chỗ, cô đã huy động khách hàng trong khu vực bán kính 110 dặm xung quanh đó viết thư đặt hàng cho ban giám đốc. Kết quả là chỉ trong vài tháng, cửa hàng The Body Shop đã được khai trương ở đây. Anita cũng có ý tưởng phi truyền thông là đưa lý tưởng lên trước lợi nhuận. Ngay từ đầu, cô đã muốn thay đổi, không chỉ khuôn mặt của khách  hàng mà là toàn thể bộ mặt của thế giới kinh doanh. Cô hình dung ra một công ty có trách nhiệm và lương tâm đối với xã hội. “Tôi cho rằng tinh thần của con người đóng vai trò lớn trong kinh doanh. Công việc không phải là một thứ lao dịch, và kiếm tiền không phải là mục tiêu duy nhất của công ty. Đó phải là một doanh nghiệp mang tính nhân bản và người ta phải thật sự thích nó”.</p>
<p>Nhân viên của The Body Shop tích cực tham gia vào nỗ lực này. Mỗi tháng, họ được nghỉ nửa ngày có hưởng lương, để tình nguyện tham gia giúp đỡ cộng đồng. Có người đã sang tận Romania để tham gia xây trại trẻ mồ côi. Trong cửa hàng, khách hàng được khuyến khích đăng ký tham gia bầu cử, tái chế các chai lọ bằng nhựa và tự mang túi đi mua sắm để tiết kiệm giấy và bớt chất thải từ túi nhựa. Vì những hoạt động này, nên có người đề nghị công ty của Anita nên đổi tên thành The Body and Soul Shop. Khách hàng đến đây không chỉ muốn được làm đẹp mà còn muốn cảm thấy mình là người có ích.</p>
<p>“Kinh doanh theo thông lệ” không phải là tiêu chí của Anita. Nhưng theo kinh nghiệm của cô, chính việc làm những điều khác thường lại tạo nên thành công lớn.</p>
<p>“Điều giúp tôi vượt qua được khó khăn chính là nhận ra những điều không làm được và nhanh chóng tìm ra cách thức mới để giải quyết nó. Nhờ linh hoạt và luôn sẵn lòng đón nhận các giải pháp sáng tạo mà chúng tôi đạt được những kết quả to lớn”.</p>
<p>Anita Roddick</p>
<p>Trích  Không lùi bước – Cynthia Kersey</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Nếu muốn mở một doanh nghiệp thành công, có ba điều cần lưu ý:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Đừng chọn n
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Làm việc nghiêm túc và tích cực</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/lam-viec-nghiem-tuc-va-tich-cuc/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/lam-viec-nghiem-tuc-va-tich-cuc/</id>
    <published>2017-09-15T09:04:00.808Z</published>
    <updated>2017-09-15T09:04:57.199Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>“Sống là hành động, là sử dụng năng lực của bản thân. Việc sử dụng những năng lực đó sao cho đạt được hiệu quả cao nhất là niềm vui và trách nhiệm của mỗi chúng ta.” - Khuyết danh</p>
<p>Làm việc tích cực và hoàn thành được một khối lượng lớn công việc là các yếu tố luôn thu hút sự chú ý và đánh giá cao của các cấp lãnh đạo trong công ty.</p>
<h2 id="Brian-Tracy-Lam-viec-nghiem-tuc-va-tich-cuc"><a href="#Brian-Tracy-Lam-viec-nghiem-tuc-va-tich-cuc" class="headerlink" title="Brian Tracy: Làm việc nghiêm túc và tích cực"></a>Brian Tracy: Làm việc nghiêm túc và tích cực</h2><p>Một người làm việc tích cực không phải là một người khó gần vì cứ phải cố gắng làm việc, thậm chí là làm việc đến kiệt sức mà thực ra họ chỉ đơn giản là một người không lãng phí thời gian. Họ tận dụng mọi giây phút quý giá trong khi làm việc. Họ xác định rõ ràng thứ tự ưu tiên của các công việc, làm việc đều đặn suốt cả ngày, và kết quả là mang lại những đóng góp có giá trị cho công ty.</p>
<p>Người siêng năng làm được rất nhiều việc chỉ trong một thời gian ngắn. Với mỗi đồng thù lao được nhận, họ đóng góp cho công ty được nhiều hơn so với những người khác. Và kết quả là họ trở thành nhân viên tiêu biểu và có giá trị của công ty. Các ông chủ sẽ rất vui mừng và quý mến họ, và dĩ nhiên họ sẽ được trả lương cao và được thăng tiến nhanh. Đó cũng là những thành quả mà họ xứng đáng nhận được từ công sức của mình.</p>
<p>Hai giờ làm thêm cho một ngày làm việc là “vốn đầu tư” hiệu quả nhất để bạn trở thành người có giá trị và có ảnh hưởng trong công ty. Bạn có thể sắp xếp đi làm sớm một giờ và về trễ một giờ. Điều này có nghĩa thời gian làm việc của bạn sẽ dài ra một chút nhưng bù lại công việc của bạn tiến triển nhanh hơn.</p>
<p>Những chuyên gia nghiên cứu về năng suất lao động cho biết hiệu quả của mỗi một giờ làm việc liên tục không bị gián đoạn bởi những việc khác bằng ba giờ làm việc bình thường. Trên thực tế, công việc chính của bạn -  đặc biệt là những công việc mang tính sáng tạo – sẽ chậm lại, thậm chí là kém hiệu quả khi bạn liên tục bị ngắt quãng bời những việc khác. Vì vậy, bạn nên tận dụng những khoảng thời gian mà bạn có thể tập trung làm việc liên tục như khoảng thời gian trước khi mọi người đến làm việc , trong lúc mọi người đi ăn trưa hoặc sau khi mọi người đã ra về.</p>
<p>Những người thành đạt trong mọi lĩnh vực đều làm việc nhiều hơn những người bình thường. 10% nhũng người có thu nhập cao nhất ở Mỹ đều làm việc hơn 50 giờ mỗi tuần. Còn 1% những người được trả lương cao nhất ở Mỹ làm việc bình quân 56 giờ mỗi tuần. Nhưng điều quan trọng hơn cả là họ thực sự tập trung trong suốt thời gian làm việc và không lãng phí bất kỳ giây phút nào. Họ đi làm sớm và bắt tay ngay vào những việc quan trọng nhất. Họ làm việc như vậy đều đặn mỗi ngày. Họ là những ngày thân thiện, nhưng họ không bao giờ bỏ thời gian để tán gẫu với đồng nghiệp trong giờ làm việc.</p>
<p>Hãy đặt ra mục tiêu cho mình như vậy. Hãy tận dụng hết thời gian ở công sở để thực hiện công việc của mình. Đừng tranh thủ thời gian để làm việc riêng như tán gẫu, gọi điện thoại, đọc báo…</p>
<p>Nếu có đồng nghiệp muốn tán gẫu với bạn hay cố làm bạn xao lãng công việc, bạn hãy nhẹ nhàng từ chối họ. Hãy nói với họ rằng bạn thực sự rất bận. Và hẹn họ khi khác phù hợp hơn, sau đó hay mỉm cười vui vẻ và nói rằng: “Tôi phải làm việc tiếp đây!”</p>
<p>Hãy ghi nhớ và liên tục nhắc đi nhắc lại câu này: “Trở lại làm việc! Trở lại làm việc! Trở lại làm việc!”.</p>
<p>Liên tục nhắc nhở mình bằng câu nói này sẽ giúp bạn vượt qua những lúc xao lãng trong công việc, giúp bạn tập trung vào nhiệm vụ chính của mình và trở thành người có năng suốt làm việc cao nhất trong công ty. Và rồi cuối cùng mọi người cũng sẽ chú ý đến bạn.</p>
<p>Trích Để được trọng dụng và đãi ngộ – Brian Tracy</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;“Sống là hành động, là sử dụng năng lực của bản thân. Việc sử dụng những năng lực đó sa
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Napoleon Hill Đặt mục tiêu</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/napoleon-hill-dat-muc-tieu/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/napoleon-hill-dat-muc-tieu/</id>
    <published>2017-09-15T09:00:35.439Z</published>
    <updated>2017-10-01T10:35:50.648Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><h2 id="Napoleon-Hill-Dat-muc-tieu"><a href="#Napoleon-Hill-Dat-muc-tieu" class="headerlink" title="Napoleon Hill: Đặt mục tiêu"></a>Napoleon Hill: Đặt mục tiêu</h2><p>1.Nếu bạn tin tưởng rằn mình làm được điều đó, bạn sẽ làm được.</p>
<p>Người ta gọi hiện tượng khi chúng ta tin tưởng vào điều gì đó và xảy đến là “lời tiên tri tự xảy đến”. Tâm trí chúng ta được cấu tạo để không ngừng tìm cách biến những gì chúng ta nghĩ đến nhiều nhất thành sự thật. Phần lớn con người chúng ta sẽ không bao giờ nhận ra hết tiềm năng to lớn mà mình sở hữu vì chúng ta không sẵn lòng tin tưởng rằng chúng ta có thể làm được những việc mà người khác cho là không thể. Những việc “không thể” đó cần nhiều nỗ lực và tập trung hơn, nhưng khi chúng ta làm xong, phần thưởng – cả về tài chính lẫn tinh thần -  sẽ xứng đáng với những nỗ lực đó. Có thể bạn không có khả năng đạt được mọi thứ bạn thích, nhưng bạn sẽ không làm được bất cứ thứ gì nếu bạn không tin tưởng rằng bạn có thể.</p>
<ol>
<li>Cuối cùng, bạn sẽ tin tưởng bất cứ thứ gì bạn thường xuyên nói với bản thân mình, dù đó không phải là sự thật.</li>
</ol>
<p>Nếu bạn nhắc đi nhắc lại điều gì đó với bản thân mình, cuối cùng tiềm thức của bạn sẽ chấp nhận nó là hiện thực. Khi tiềm thức chấp nhận chuyện gì đó là sự thật, nó sẽ làm việc cật lực để chuyển hoá ý tưởng đó thành sự thật. Bạn có thể tận dụng chuyện đó bằng cách lập trình cho tâm trí của bạn những suy nghĩ tích cực. Hãy tự khẳng định hoặc thúc đẩy bản thân để thuyết phục  tiềm thức của bạn rằng bạn có khả năng làm được bất kì điều gì bạn mong muốn. Hãy áp dụng phương pháp đó mỗi ngày vài lần cho đến khi nó trở thành một phần phản xạ tự nhien để nhắc lại những cụm từ tích cực bất cứ khi nào bạn bắt đầu nghi ngờ chính mình. Hãy thay thế cụm từ “Tôi không thể” bằng “Tôi sẽ!”.</p>
<ol>
<li>Nếu bản thân bạn không tin vào điều gì đó thì đừng yêu cầu người khác phải làm vậy.</li>
</ol>
<p>Thường thì người khác sẽ dễ dàng nhận ra sự lưỡng lự và bất an của bạn qua ngôn ngữ cơ thể, tông giọng, ngữ điệu và những đặc điểm khó mô tả khác nữa. Khi bạn thể hiện sự thiếu tự tin của mình qua các hành động, người khác sẽ bắt đầu nghi ngờ năng lực của bạn. Đề có được sự tôn trọng và tin tưởng của người khác, hãy bắt đầu lập một danh sách tất cả những thứ bạn thích ở bản thân mình và những thứ bạn muốn thay đổi. Hãy thật nỗ lực để củng cố các điểm mạnh và thay đổi các điểm yếu của mình. Chuyện đó có thể không dễ dàng nhung nếu bạn đánh giá khách quan về bản thân mình và kiên trì trong những nỗ lực của mình, cuối cùng bạn sẽ thành công.</p>
<p>Trích Kế hoạch làm giàu 365 ngày – Napoleon Hill</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;h2 id=&quot;Napoleon-Hill-Dat-muc-tieu&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Napoleon-Hill-Dat-muc-tieu&quot; class=&quot;headerlin
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Bakadono và 30 tuổi</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/bakadono-va-30-tuoi/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/bakadono-va-30-tuoi/</id>
    <published>2017-09-15T07:15:29.374Z</published>
    <updated>2017-09-15T07:16:11.094Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>30 Tuổi <strong>Bakadono</strong> có những gì trước quãng thời gian nữa đời còn lại của mình.</p>
<h2 id="Nguong-tuoi-30-va-tai-san"><a href="#Nguong-tuoi-30-va-tai-san" class="headerlink" title="Ngưỡng tuổi 30 và tài sản"></a>Ngưỡng tuổi 30 và tài sản</h2><ul>
<li>Một chiếc xe máy hiệu Honda Wave Alpha đời cũ.</li>
<li>Một bộ máy tính cấu hình thấp nhất mà mọi cửa hàng bán giá rẻ.</li>
<li>Một cái nghề làm tài khoản AdSense nhưng thu nhập không cao, trên 6 tháng mới có doanh thu.</li>
<li>5 cái tên miền <strong>.com</strong> vừa mua với giá rẻ, trả góp hàng tháng.</li>
<li>Một thằng bạn thân với mặt hàng Mỹ phẩm.</li>
<li>Một vài Stickers được tặng từ <strong>Netlify</strong>.</li>
<li>Một vài vật dụng cá nhân cần thiết như: chăn, mền, mùng, quần, áo, bàn chải đánh răng, kem đánh răng…</li>
<li>Một cái bếp củi, và một kho củi miễn phí.</li>
<li>Một cái <strong>Mon</strong> cho Clan của mình.</li>
<li>Một cây Dừa, 4 cây Đu đủ, 1 cây Ổi, 5 cây Keo lai, 1 cây Măng cụt.</li>
<li>Và một miếng đất.</li>
<li>Một vài bộ <strong>Source code </strong> Static Generation Gatsby miễn phí.</li>
<li><strong>Important</strong> Nên tham khảo thêm ở bài viết về danh sách công việc triển khai năm 2017, trong đó có một <strong>.PDF</strong> liệt kê rõ số lượng tài sản và danh mục tài sản cá nhân.</li>
</ul>
<p><em>Hoặc</em>, <a href="/assets_2017.pdf"><strong>Bấm vào đây</strong></a> để tải về bảng danh sách tài sản dành dụm trong năm 2017 của <strong>Bakadono</strong>.</p>
<h2 id="Huong-di-tuong-lai"><a href="#Huong-di-tuong-lai" class="headerlink" title="Hướng đi tương lai"></a>Hướng đi tương lai</h2><ul>
<li>Bán hết tài khoản AdSense đang sở hữu lấy tiền trả nợ.</li>
<li>Xây dựng trang web haboba.com về việc làm ở Phú Quốc.</li>
<li>Xây dựng trang bakadono.com về chủ đề building your own home with green Material Energy Stuff.</li>
<li>Xây dựng trang về sản phẩm thực phẩm chế biến sẵn (framework lấy của bakadono) như: Dưa cải ngâm, Tỏi ngâm dấm…</li>
<li>Tìm các vật liệu xanh, giảm nhiệt độ xung quanh, xây nhà tiết kiệm, an toàn nhà cửa, và trồng cây.</li>
<li>Kiếm đủ tiền để mua các vật dụng cần thiết liệt kê ở Bakadono.com</li>
<li>Làm thẻ American Express Corporation loại thẻ xanh ở Vietcombank.</li>
<li>Bán các mảnh đất không sử dụng và đầu tư vào Phú Quốc.</li>
<li>Kinh doanh vài mặt hàng thiết yếu như Kem chống nắng, và kem chống muỗi cho khách du lịch ở Phú Quốc.</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;30 Tuổi &lt;strong&gt;Bakadono&lt;/strong&gt; có những gì trước quãng thời gian nữa đời còn lại của
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Trí tưởng tượng và những giấc mơ</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/tri-tuong-tuong-va-nhung-giac-mo/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/tri-tuong-tuong-va-nhung-giac-mo/</id>
    <published>2017-09-15T07:02:22.366Z</published>
    <updated>2017-09-15T07:04:53.540Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Thành tích lớn nhất thoạt tiên là giấc mơ. Nụ hoa chờ nở, chim chờ trong trứng, và thiên thần náo động trong đỉnh cao của tâm hồn. Những giấc mơ là hạt giống của hiện thực”.</p>
<h2 id="James-Alle"><a href="#James-Alle" class="headerlink" title="James Alle"></a>James Alle</h2><p>Chúng ta phải nuôi dưỡng trí tưởng tượng của mình, khả năng ước mơ…vì những người có thành tích cao từ khi lịch sử bắt đầu là những người mơ mộng, biết kết hợp mồ hôi và khát vọng để có được những đóng góp có một không hai.</p>
<p>Leonardo Da Vinci lúc 12 tuổi đã thề rằng “Tôi sẽ trở thành một trong những hoạ sĩ vĩ đại nhất trên thế giới và một ngày nào đó, tôi sẽ sống cùng với các ông vua và đi chơi với các hoàng tử”.</p>
<p>Khi còn nhỏ, Napoleon đã ngồi hàng giờ tưởng tượng ra cảnh mình chinh phục châu Âu, mơ về việc lãnh đạo và điều hành quân đội của mình. Phần sau của đời ông thì lịch sử đã nói.</p>
<p>Anh em nhàWright biến giấc mơ của họ thành những chiếc máy bay. Henry Ford biến giấc mơ về chiếc xe hơi giá rẻ cho tất cả mọi người thành các dây chuyền sản xuất ô-tô hàng loạt.</p>
<p>Ngay khi còn nhỏ, Neil Armstrong đã mơ đến việc lập thành tích trong lĩnh vực hàng không. Vào năm 1969, anh đã trở thành người đàn ông đầu tiên bay lên mặt trăng.</p>
<p>Mọi cái đều bắt đầu từ những giấc mơ. Hãy đứng bên giấc mơ của mình. Như một bài hát đã nói, “Nếu bạn chưa bao giờ mơ thì không có giấc mơ nào sẽ thành sự thật”.</p>
<h2 id="tt-Andrew-Matthews-Tri-tuong-tuong-va-nhung-giac-mo"><a href="#tt-Andrew-Matthews-Tri-tuong-tuong-va-nhung-giac-mo" class="headerlink" title="tt Andrew Matthews: Trí tưởng tượng và những giấc mơ"></a>tt Andrew Matthews: Trí tưởng tượng và những giấc mơ</h2><p>Diễn tập tinh thần</p>
<p>Chúng ta hãy thử tìm hiểu xem bạn có thể sử dụng trí tưởng tượng để cải thiện hiệu quả làm việc vào những việc bạn làm như thế nào.</p>
<p>Cách đây vài năm, tạp chí Reader Digest đăng kết quả một cuộc thử nghiệm ở một trường trung học. Sinh viên có trình đọ gần bằng nhau được chia thành 3 nhóm để kiểm tra khả năng ném banh qua một cái vòng. Nhóm đầu tiên thực hành mỗ ngày một tiếng trong một tháng. Nhóm thứ hai là nhóm chính của cuộc thử nghiệm không thực hành gì cả. Nhóm thứ 3 thực hành bằng tưởng tượng một giờ mỗi ngày.</p>
<p>Nhóm được thực hành thực tế cải thiện khả năng được 2%. Nhóm không thực hành gì cả kém đi 2%. Nhóm 3 chỉ thực hành bằng tinh thần tiến bộ được 3,5%!</p>
<p>Điều này chứng minh điều mà nhiều người biết là thực hành bằng trí tưởng tượng mang lại kết quả không ngờ. Bạn có bao giờ tưởng tượng mình chơi gôn, diễn tập thử một cuộc phỏng vấn hay hình dung mình đang de xe vào bãi đậu xe…trước khi thật sự làm những điều này. Đó là sự diễn tập tinh thần mà chúng ta thường làm mà không hề nghĩ đến trong cuộc sống hàng ngày. Đó là một quá trình tưởng tượng giống như trẻ con và quá trình tưởng tượng có giá trị to lớn của nó.</p>
<p>Hon ca tuong tuong Andrew Matthews: Trí tưởng tượng và những giấc mơ</p>
<p>Bất kỳ khi nào bạn thực hiện một hành động, chẳng hạn đánh banh, thân thể bạn phản ứng lại với “chương trình” trong não của bạn, giống như chương trình máy tính, bảo bạn “làm cái này hay làm cái kia”. Nếu bạn lập một chương trình “tôi không thể làm cái này” tức là bạn đang giao trứng cho ác! Rõ ràng khi bạn nghĩ theo các hướng tốt, bạn sẽ dần dần chọn lọc được những chương trình tự động và đánh ban ngày càng tốt hơn.</p>
<p>Bây giờ nhiều người tin rằng cách tốt nhất để cải thiện một kỹ năng là thực hành trong thực tế. Không phải vậy! Chắc chắn là bạn có thể lập trình lại não của mình thông qua thực hành trò chơi, nhưng đó không phải là cách tốt nhất. Cách nhanh nhất để cải thiện tình hình là kết hợp thực hành bằng thực tế và bằng tinh thần.</p>
<p>Những phát minh khoa học mới nhất đã chứng minh được là khi bạn tưởng tượng ra chính mình đang làm điều gì đó, bạn thay đổi chương trình não của mình như bạn mong muốn khi bạn thực sự đang làm nó. Não bạn trải qua những thay đổi hoá điện bên trong các tế bào luôn tạo ra những hành vi mới. Để cho kỹ hơn thì bạn có thể giả định là chúng ta muốn những không mẫu của mình càng hoàn thiện càng tốt trong não của mình. Vì thế chúng ta nhìn thấy nó có kết quả tốt nhất. Chúng ta cần thực hành cả bằng thực tế và cả bằng đầu óc. Bạn có thể chơi gôn hay hơn, nói chuyện trước công chúng hay hơn, tự tin hơn, lái xe giỏi hơn hoặc làm bất kỳ điều gì khác giỏi hơn bằng cách ngồi vào một chiếc ghế và diễn tập bằng đầu óc.</p>
<p>Các cuộc thử nghiệm liên tục chứng minh nguyên tắc này. Trong cuốn “Điều kiện học – Tâm lý”, Tiến sĩ Maxwell Maltz còn nêu ra những ví dụ về các cầu thủ bóng rổ hay người phóng phi tiêu đã tăng hiệu quả biểu diễn của họ thông qua sử dụng kỹ thuật này. Các vận động viên Olympic và những người chơi thể thao ban đầu sẽ hình dung trước, vì thế đôi lúc bạn thấy họ nhắm mắt trên sân để thực hành. Họ đang cấy những động tác biểu diễn tuyệt vời vào trong tiềm thức của mình để chơi cho nó tốt hơn. Tôi không phủ nhận giá trị của việc thực hành và luyện tập thực sự. Tôi muốn nhấn mạnh rằng hình dung kết quả cuối cùng tốt đẹp sẽ giúp chúng ta thực hiện khả năng của mình dễ hơn, ít mất công hơn.</p>
<p>Đúc kết</p>
<p>Giá trị lớn nhất của diễn tập tinh thần là bạn có thể tạo ra những mô hình thực hiện hoàn hảo trong não. Trong trí tưởng tượng của bạn, bạn không được phạm sai lầm. Từ điều này chúng ta học được bài học là nếu chúng ta liên tục nghĩ đến điều mình không muốn thì bạn sẽ có chính cái kết quả đó!</p>
<p>Nhiều người sống cuộc đời mình theo cách đó, nghĩ đến điều họ sợ nhất và thắc mắc không biết tại sao nó lại xảy ra với họ! Tôi sẽ nói nhiều hơn về vấn đề này sau.</p>
<p>Từ bây giờ, bạn hãy tạo thói quen gạn lọc khả năng của mình thông qua tưởng tượng. Dụ bạn đang dạy trong lớp học đang xử lý một cuộc điện thoại khó hay lướt ván lần đầu tiên trong đời, hãy dành thời gian làm thật tuyệt những việc này trong trí tưởng tượng trước. Những người thành công nhất trên thế giới đã làm như thế, hãy học theo họ.</p>
<p>Trích Đời thay đổi khi chúng ta thay đổi – Andrew Matthews</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Thành tích lớn nhất thoạt tiên là giấc mơ. Nụ hoa chờ nở, chim chờ trong trứng, và thiê
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Sáu phép sửa mình mà Đức Phật thuyết giảng</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/sau-phep-sua-minh-ma-duc-phat-thuyet-giang/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/sau-phep-sua-minh-ma-duc-phat-thuyet-giang/</id>
    <published>2017-09-15T07:01:29.244Z</published>
    <updated>2017-09-15T07:02:14.078Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Sáu phép sửa mình trong Bồ Tát Đạo là những gì mà các Phật tử phải theo để có thể đến được cảnh giới của Ngộ. Nói cách khác ở đây là những phép tu không thể thiếu để nâng cao tâm hồn và mài giũa nhân cách. Sáu phép sửa mình bao gồm:</p>
<h2 id="Inamori-Kazuo-Sau-phep-sua-minh-ma-Duc-Phat-thuyet-giang"><a href="#Inamori-Kazuo-Sau-phep-sua-minh-ma-Duc-Phat-thuyet-giang" class="headerlink" title="Inamori Kazuo: Sáu phép sửa mình mà Đức Phật thuyết giảng"></a>Inamori Kazuo: Sáu phép sửa mình mà Đức Phật thuyết giảng</h2><p>1.Bố thí</p>
<p>Là mang tấm lòng vị tha, nhân hậu dốc sức vì đời, vì người. Đức Phật giải thích về tầm quan trọng của cuộc sống mà trong đó con người luôn ý thức làm việc thiện cho người khác trước khi làm lợi cho bản thân và luôn quan tâm đến cuộc sống của người khác. Nói chung, bố thí thường được dùng theo nghĩa ban phát niềm vui, thực ra nó vốn có nghĩa là hi sinh bản thân, dốc lòng vì mọi người, hoặc nếu không làm được điều đó thì ít ra cũng tâm niệm những ý tưởng nhan hậu vị tha như vậy. Chính từ tấm lòng tràn đầy yêu thương, biết quan tâm đến người khác mà chúng ta có thể nâng cao tâm hồn mình.</p>
<p>2.Trì giới</p>
<p>Là việc tuân thủ những điều răn để ngăn không cho cái ác nảy sinh trong tâm trí. Như đã nói ở phần trước con người bị lôi kéo bởi nhiều dục vọng xấu xa, trong đó tham, sân, si là ba tật xấu mà con người khó thoát. Chính vì thế cần phải kiềm chế dục vọng, đồng thời điều chỉnh đúng đắn mọi hành vi và lời nói. Việc kiềm chế dục vọng và diệt trừ những thói hư tật xấu như tham, hám lợi, ganh tị, thù hận…chính là trì giới.</p>
<p>3.Tinh tiến</p>
<p>Là việc chuyên cần trong mọi hoạt động. Đây là nói đến sự nỗ lực, hiểu theo nghĩa không ngừng phấn đấu. Cuộc đời của các bậc vĩ nhân đông tây kim cổ đều nói lên một thực tế: chính những hoạt động nỗ lực quên mình sẽ nâng cao tâm hồn và tôi luyện nhân cách giống như trường hợp của ông Ninomiya Sontoku mà tôi đã giới thiệu trong phần mở đầu.</p>
<p>4.Nhẫn nhục</p>
<p>Là việc nhẫn lại không đầu hàng khó khăn. Cuộc đời chúng ta phần đông ba chìm bảy nổi, đầy sóng gió. Dẫu gặp vô vàn khó khăn trong suốt hành trình sống, song chúng ta không để khó khăn đè bẹp và không trốn chạy nó. Trái lại, chúng ta nhẫn nại chịu đựng gian khổ nhọc nhằn và nỗ lực học nữa. Có như vậy mới tôi luyện được nhân cách và đạt đến cảnh giới giác ngộ.</p>
<p>5.Thiền định</p>
<p>Trong một xã hội công nghiệp ồn ào tất bật, chúng ta luôn phải chạy đua với thời gian, sống gấp gáp, hầu như không có lúc nào bình tâm suy nghĩ thấu đáo sự việc. Vì vậy, cần thiết phải dành ra tối thiểu một khoảng thời gian trong ngày để tĩnh tâm, xem xét lại bản thân, tập trung tinh thần nhìn nhận lại sự việc mà không nhất thiết phải toạ thiền. Dù bận rộn thế nào chúng ta cũng phải có khoảng thời gian nhất định để tĩnh tâm.</p>
<p>6.Trí tuệ</p>
<p>Nhờ nỗ lực thực hiện năm điều trên, một người bình thường cũng có thể đạt đến cảnh giới giác ngộ, tức là nâng mình lên tầm nhận thức về vũ trụ. Nói cách khác là chứng đạo. Khi đó, con người sẽ hiểu được quy luật chung của tự nhiên, bản chất của đời sống. Đây chính là trí huệ mà Đức Phật thuyết giảng.</p>
<p>Trích Cách sống – Inamori Kazuo</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Sáu phép sửa mình trong Bồ Tát Đạo là những gì mà các Phật tử phải theo để có thể đến đ
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Mục tiêu vĩ đại tạo động lực vĩ đại</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/muc-tieu-vi-dai-tao-dong-luc-vi-dai/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/muc-tieu-vi-dai-tao-dong-luc-vi-dai/</id>
    <published>2017-09-15T06:59:09.034Z</published>
    <updated>2017-09-15T06:59:54.574Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Rất nhiều lần người ta nói với tôi, “Tony, anh lấy đâu ra năng lượng? Với tất cả nghị lực của anh, không lạ gì anh thành công đến thế. Tôi không có động lực như anh; tôi không cảm thấy nhiệt tình. Tôi khá lười”. Câu trả lời của tôi thường là “Bạn không lười đâu! Chỉ vì bạn có những mục tiêu vô hiệu quả!”</p>
<h2 id="Anthony-Robbins-Muc-tieu-vi-dai-tao-dong-luc-vi-dai"><a href="#Anthony-Robbins-Muc-tieu-vi-dai-tao-dong-luc-vi-dai" class="headerlink" title="Anthony Robbins: Mục tiêu vĩ đại tạo động lực vĩ đại"></a>Anthony Robbins: Mục tiêu vĩ đại tạo động lực vĩ đại</h2><p>Tôi thường giải thích niềm phấn khởi và động cơ tôi có được là nhờ các mục tiêu của mình. Mỗi sáng thức dậy; cho dù tôi thấy uể oải vì thiếu ngủ, tôi vẫn tìm ra được động lực cần thiết vì các mục tiêu của tôi làm tôi phấn khởi. Chúng làm tôi dậy sớm, thức khuya và gợi hứng cho tôi khai mở nguồn năng lực của mình và sử dụng mọi cái tôi có thể gặp trong ảnh hưởng của mình để đi đến kết quả. Bạn cũng có sẵn tất cả những năng lượng giống như tôi trong lúc này, nhưng những mục tiêu yếu ớt của bạn không bao giờ đánh thức chúng được. Thế nên bước đầu tiên là phải khai triển những mục tiêu to lớn hơn, hấp dẫn hơn và nhiều thách đố hơn.</p>
<p>Người ta thường nói với tôi, “Vấn đề của tôi là thực sự tôi chẳng bao giờ có mục tiêu nào cả”. Thái độ này chứng tỏ họ không hiểu rõ các mục tiêu tác động thực sự như thế nào. Trí óc con người luôn luôn theo đuổi một điều gì đó, ít ra làm nó tìm cách giảm bớt hay loại bỏ đau khổ, hay tránh những gì gây ra đau khổ. Trí óc chúng ta cũng thích  hướng dẫn chúng ta theo đuổi những gì có thể làm chúng ta sung sướng. Tất cả chúng ta đều có những mục tiêu. Vấn đề là ở chỗ chúng ta không ý thức sử dụng những năng lượng này.</p>
<p>Tất cả chúng ta phải khám phá hay tạo ra một Đam mê Diệu kỳ</p>
<p>Các mục tiêu dẫn bạn vượt qua giới hạn của mình để đến một thế giới của sức mạnh vô biên</p>
<p>Lúc đầu chúng ta đề ra những mục tiêu to lớn, chúng ta nghĩ không thể đạt được chúng. Nhưng điều quan trọng cốt yếu khi xác định mục tiêu là tìm ra một mục tiêu to lớn đủ để lôi cuốn bạn, một cái gì đó có khả năng làm bạn giải phóng năng lượng của mình. Chúng ta chắc chắn mình chọn mục tiêu đúng khi nó có vẻ quá to tát khó thực hiện nổi nhưng đồng thời nó cho chúng ta cảm giác là mình sẽ đạt được chúng. Để tìm ra sự gợi hứng ấy và đạt được những mục tiêu tưởng như không thể, chúng ta phải tạm gác qua một bên sự tin tưởng của chúng ta về những gì chúng ta có thể đạt được.</p>
<p>Tôi không bao giờ quên câu chuyện về một cậu bé xuất thân nghèo khổ trong một khu ngoại ô San Francisco và có những mục tiêu mà ai cũng cho là không thể thực hiện, chỉ trừ bản thân cậu. Cậu bé là một người hâm mộ ngôi sao huyền thoại bóng bầu dục Jim Brown, lúc đó đang chơi cho đội Cleveland Browns. Mặc dù chân cậu bé bị què vì bệnh còi xương do suy dinh dưỡng và hồi 6 tuổi hai chân cậu đã bị cong mãn tính và bắp chân teo lại khiến cậu có cái tên là “Chân bút chì”, cậu đã đề ra cho mình mục tiêu theo đuổi là phải trở thành một ngôi sao bóng bầu dục giống như thần tượng của cậu. Không có tiền để dực các trận đấu bóng, nên cậu thường phải chờ đến giờ nghỉ trưa giữ trận để lẻn vào sân banh coi nốt trận đấu của đội Cleveland Browns.</p>
<p>Cuối cùng , hồi 13 tuổi, cậu bé đã có một cuộc gặp gỡ mà cậu từng mơ ước suốt đời. Vào giờ nghỉ trưa trận đấu của đội Browns, cậu chạy lại chỗ đội đang uống nước và cậu thấy ai đang đứng trước mặt mình? Chính là thần tượng của cậu. Cậu nhìn ngôi sao thần tượng của cậu và nói, “Chú Brown, cháu là người hâm mộ chú nhất đó!” Brown lịch sự cảm ơn cậu bé. Cậu vẫn nói tiếp, “Chú Brown, chú biết sao không?” Brown lại quay lại phía cậu và hỏi, “Gì vậy, cháu?” Cậu bé nói, “Cháu thuộc tất cả những kỷ lục của chú lập được, tất cả những thành tích của chú đó”. Jim Brown mỉm cười và nói, “Thế thì tuyệt” và lại tiếp tục nói chuyện với các bạn. Cậu bé vẫn không chịu buông tha và nói “Chú Brown! Chú Brown!” Jim Brown lại quay nhìn cậu. Lần này cậu bé nhìn sâu trong mắt Brown với một niềm đam mê mãnh liệt khiến Brown có thể cảm thấy được câu nói, “Chú Brown, một ngày nào đó cháu sẽ phá kỷ lục của chú cho mà coi!”</p>
<p>Ngôi sao huyền thoại mỉm cười và nói, “Tuyệt đấy, bé con! Tên bé là gì? Cậu bé cười sung sướng và nói, “Thưa chú, cháu tên Orenthal. Orenthal James Simpson…Các bạn giọi cháu là O.J”.</p>
<p>Và thực sự O.J.Simpson đã liên tiếp phá hết kỷ lục này tới kỷ lục khác của Jim Brown và lập một số kỷ lục mới của mình. Làm thế nào mà những mục tiêu tạo được sức mạnh không thể tưởng tượng nổi để hình thành định mệnh? Làm sao chúng có thể lấy một cậu bé bị còi xương để biến thành một huyền thoại? Xác định mục tiêu là bước đầu tiên để biến cái vô hình thành hữu hình – là nền tảng cho mọi thành công trong cuộc đời.</p>
<p>Trích Đánh thức con người phi thường trong bạn – Anthony Robbins</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Rất nhiều lần người ta nói với tôi, “Tony, anh lấy đâu ra năng lượng? Với tất cả nghị l
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hãy làm những điều bạn yêu thích</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/hay-lam-nhung-dieu-ban-yeu-thich/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/hay-lam-nhung-dieu-ban-yeu-thich/</id>
    <published>2017-09-15T06:57:35.482Z</published>
    <updated>2017-09-15T06:58:11.862Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>“Khi bạn bắt đầu làm những việc thực sự yêu thích, bạn sẽ cảm thấy mình không phải làm việc một ngày nào trong suốt cuộc đời”.</p>
<h2 id="Brian-Tracy-Do-what-you-love"><a href="#Brian-Tracy-Do-what-you-love" class="headerlink" title="Brian Tracy Do what you love!!"></a>Brian Tracy Do what you love!!</h2><p>Làm những việc thực sự yêu thích là một trong những bí quyết lớn nhất để đạt được thành công tài chính. Một trong những trách nhiệm quan trọng hàng đầu trong cuộc sống là bạn phải tìm ra điều mình thực sự yêu thích, lĩnh vực mình có tài năng thiên bẩm, sau đó tập trung toàn bộ tâm trí để thực hiện nó một cách tốt nhất.</p>
<p>Các triệu phú đều là những người đã tìm ra một lĩnh vực mà ở đó sức mạnh và khả năng thiên phú của họ đích thị là những gì công việc đòi hỏi và họ đạt được kết quả mong muốn. Hầu hết các triệu phú đô la đều nói rằng họ “không bao giờ phải làm việc một ngày nào trong cuộc đời mình”. Bạn phải tìm ra lĩnh vực mình thực sự say mê, một công việc hoặc một lĩnh vực mà bạn hoàn toàn thích thú, tập trung mọi sự chú ý của bạn, là một minh chứng tự nhiên về tài năng và khả năng đặc biệt của bạn.</p>
<p>Khi làm công việc thực sự yêu thích, bạn sẽ thấy trong mình luôn tràn đầy năng lượng, niềm thích thú và những ý tưởng để làm công việc đó tốt hơn. Một câu hỏi đặt ra ở đây: nếu bạn kiếm được một triệu đô la (được miễn thuế) thì ngày mai bạn sẽ tiếp tục làm những gì mà hiện tại bạn đang làm?</p>
<p>Đây là một câu hỏi lớn. Đơn giản là, bạn sẽ làm gì nếu bạn có tất cả thời gian và tiền bạc cần thiết và được tự do lựa chọn nghề nghiệp cho mình? Các triệu phú, nếu họ có một triệu đô la, họ sẽ tiếp tục làm những việc họ đang làm. Chỉ có điều họ sẽ làm những điều đó khác đi hoặc tốt hơn hoặc ở mức độ cao hơn. Nhưng họ yêu thích công việc của mình đến mức họ sẽ không bao giờ nghĩ đến chuyện từ bỏ nó.</p>
<p>Có lẽ trách nhiệm lớn nhất trong cuộc sống của một người trưởng thành, khi bạn đứng giữa rất nhiều lựa chọn khác nhau về sự nghiệp, là bạn phải tìm ra được điều bạn thực sự yêu thích và cống hiến toàn bộ tâm sức của mình cho nó. Và không ai khác ngoài bạn có thể làm điều này giúp bạn.</p>
<p>Trích 21 nguyên tắc tự do tài chính – Brian Tracy</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;“Khi bạn bắt đầu làm những việc thực sự yêu thích, bạn sẽ cảm thấy mình không phải làm 
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Sự thần kỳ của phát triển cá nhân</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/15/su-than-ky-cua-phat-trien-ca-nhan/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/15/su-than-ky-cua-phat-trien-ca-nhan/</id>
    <published>2017-09-15T06:54:50.017Z</published>
    <updated>2017-09-15T06:56:51.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Một ngày nọ, Shoaf nói: “ Jim, nếu cậu muốn thạnh vượng và hạnh phúc, hãy học tốt bài này: Học cách làm việc cật lực cho chính mình hơn là làm cho công việc.”</p>
<p>Kể từ thời gian đó tôi đã làm việc cho sự phát triển  của các nhân  mình. Và tôi phải thú nhận rằng đây là nhiệm vụ  thách thức nhất. Công việc phát triển các nhân này kéo dài suốt đời.</p>
<h2 id="Jim-Rohn-Su-than-ky-cua-phat-trien-ca-nhan"><a href="#Jim-Rohn-Su-than-ky-cua-phat-trien-ca-nhan" class="headerlink" title="Jim Rohn: Sự thần kỳ của phát triển cá nhân"></a>Jim Rohn: Sự thần kỳ của phát triển cá nhân</h2><p>Bạn biết đấy, những gì bạn trở thành quan trọng hơn nhiều những gì bạn găt hái được. Câu hỏi quan trọng phải hỏi trước khi làm một việc gì đó không phải là : “ Tôi sẽ được gì?” . Thay vào đó, bạn nên hỏi: “ Tôi sẽ trở thành cái gì?” . Nhận được và trở thành giống như cặp sinh đôi người Thai Lan Chang và Eng Bunker: Việc bạn trở thành cái gì sẽ tác động trực tiếp đến những gì bạn nhận được. Hãy nghĩ về nó theo cách này: Hầu hết những gì bạn có ngày hôm nay là do bạn thu hút được bằng cách trở thành con người của bạn ngày hôm nay.</p>
<p>Vì thế, đây là tiên đề kỳ diệu của cuộc sống: Để có nhiều hơn bạn đã có hãy trở nên hơn hẳn bạn hiện thời. Đây là nơi bạn nên tập trung toàn bộ sự chú ý của mình . Nếu không, bạn chỉ có thể phải bằng lòng  với tiên đề của sự bất biến, đó là : Nếu bạn không thay đổi tình trạng hiện tại của mình, bạn sẽ mãi chỉ có những gì mà mình vẫn có.</p>
<p>Thu nhập hiếm khi vượt quá sư phát triển cá nhân. Thỉnh thoảng  thu nhập có một cú nhảy vọt may mắn nhưng nếu bạn không  học cách thực hiện những trách nhiệm lien quan tới điều đó, nó sẽ thường thu về mức bạn có thể quản lý được.</p>
<p>Trích ” 7 chiến lược thịnh vượng và hạnh phúc” của Jim Rohn</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Một ngày nọ, Shoaf nói: “ Jim, nếu cậu muốn thạnh vượng và hạnh phúc, hãy học tốt bài n
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://nihondream.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tập trung vào mục tiêu</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/14/tap-trung-vao-muc-tieu/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/14/tap-trung-vao-muc-tieu/</id>
    <published>2017-09-14T13:20:04.198Z</published>
    <updated>2017-09-14T13:21:05.753Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>“Những người sống có mục đích luôn thành công bởi vì họ luôn biết phải hướng những nỗ lực của mình vào đâu.” - Earl Nightingale</p>
<h2 id="Let-get-to-the-point"><a href="#Let-get-to-the-point" class="headerlink" title="Let get to the point"></a>Let get to the point</h2><p>Có lẽ điều quan trọng nhất để đạt được những thành công to lớn trong công việc và trong cuộc sống chính là sự rõ ràng. “Rõ ràng” có nghĩa là bạn phải hoàn toàn hiểu rõ về chính mình, về niềm tin, thế mạnh và mục tiêu mà mình muốn đạt được. Những người có thể viết rõ ràng trên giấy những mục tiêu của mình và biết chính xác những gì mình muốn đạt được trong từng giai đoạn của cuộc đời sẽ luôn thành đạt hơn những người không biết rõ mình muốn gì. Michael Eisner, Giám đốc điều hành củaWalt Disney đã nói: “Những người có quan điểm rõ ràng và mạnh mẽ chính là những người luôn chiến thắng”.</p>
<p>Làm việc có định hướng, có mục tiêu rõ ràng là cách hiệu quả nhất để nâng cao thu nhập và tạo ra nhiều cơ hội thăng tiến. Vì vậy, để tiến nhanh đến thành công, đòi hỏi bạn phải có khả năng thiết lập và hoàn thành mục tiêu. Trên thực tế, mọi kỹ năng trong công việc đều có thể rèn luyện, và đây là một kỹ năng mà bạn hoàn toàn có thể đạt được và phát triển hơn nữa nếu bạn thường xuyên thực hành nó. Hiện tại có rất nhiều phương pháp khác nhau để xây dựng và hoàn thành mục tiêu. Trong đó, có thể kể đến một phương pháp gồm 7 bước đơn giản nhưng rất hiệu quả.</p>
<p>Bước 1: Xác định rõ mục tiêu mình muốn</p>
<p>Hãy xác định rõ những gì mình muốn đạt được trong cuộc sống và trong sự nghiệp như: mức thu nhập lý tưởng, cách sống mong muốn, cuộc sống gia đình hạnh phúc, vấn đề sức khoẻ và những mục tiêu chủ yếu trong những lĩnh vực quan trọng đối với bạn. Hầu hết mọi người chẳng bao giờ quan tâm xác định điều mình muốn. Nhưng đã đến lúc bạn nên tách mình ra khỏi nhóm người này.</p>
<p>Bước 2: Viết ra giấy tất cả các mục tiêu</p>
<p>Hành động cầm bút viết có tác dụng khắc sâu những mục tiêu vào tiềm thức của bạn. Những mục tiêu khi được định hình rõ trong tiềm thức sẽ từ từ thúc đẩy hành động của chính bản thân bạn, nhờ đó bạn sẽ thu hút được sự quan tâm của mọi người và những cơ hội thành công lớn.</p>
<p>Hầu hết những người thường xuyên viết ra giấy các mục tiêu và kế hoạch của mình đều ngạc nhiên khi thấy rằng họ có thể đạt được thành công đến vậy.</p>
<p>Bước 3: Ấn định thời gian hoàn thành mục tiêu</p>
<p>Nếu mục tiêu của bạn quá lớn, bạn có thể chia nhỏ mục tiêu thành các mục tiêu nhỏ hơn và xác định mốc thời gian khởi đầu và kết thúc cho từng mục tiêu. Nếu vì một lý do nào đó làm bạn trễ thời hạn hoàn thành, hãy nhanh chóng đặt ra ngay một thời hạn mới. Điều này có tác dụng kích thích nỗ lực hành động để hoàn thành mục tiêu đúng thời hạn.</p>
<p>Bước 4: Liệt kê tất cả các nhiệm vụ cần phải làm để hoàn thành mục tiêu</p>
<p>Mỗi khi bạn nghĩ ra bất kỳ nhiệm vụ nào hay hoạt động nào mới, hãy nhanh chóng bổ sung vào danh sách này. Luôn chỉnh sửa và bổ sung danh sách cho đến khi hoàn chỉnh là một yêu cầu cần thiết cho sự thành công của bạn.</p>
<p>Bước 5: Biến danh sách nhiệm vụ thành kế hoạch hành động</p>
<p>Kế hoạch hành động chính là danh sách các nhiệm vụ được sắp xếp theo trật tự thời gian trước sau. Việc nào cần làm ngay, việc nào tạm gác lại? Việc nào hoàn thành trước, việc nào hoàn thành sau? Một khi đã xác lập được mục tiêu và kế hoạch hành động, bạn đã sẵn sàng để vươn tới mục tiêu với tốc độ nhanh hơn trước rất nhiều.</p>
<p>Bước 6: Hành động</p>
<p>Hãy bắt tay triển khai ngay nhiệm vụ đầu tiên trong kế hoạch hành động. Một khi đã làm, bạn hãy cố gắng làm cho tốt và hoàn thành đúng tiến độ. Đừng để mục tiêu và kế hoạch hành động của bạn bị “phá sản” chỉ vì trì hoãn hành động.</p>
<p>Bước 7: Cam kết mỗi ngày hoàn tất một phần nhiệm vụ trong bản kế hoạch đề ra</p>
<p>Đây là bước quan trọng nhất và cũng là bước hiệu quả nhất để bạn tiến nhanh đến mục tiêu của mình. Bước này đòi hỏi ở bạn một sự quyết tâm cao.</p>
<p>Nếu định hướng rõ mục tiêu nghề nghiệp, bạn sẽ biết cách tập trung sức của mình vào đúng chỗ. Nhờ đó, bạn sẽ hoàn thành được một khối lượng công việc hữu ích vì không phải mất thời gian cho những việc không cần thiết. Càng làm được nhiều việc, bạn sẽ càng trở nên có giá trị và nổi bật hơn so với những người khác trong công ty. Điều đó cũng có nghĩa là bạn sẽ nâng cao mức thu nhập và tạo ra nhiều cơ hội thắng tiến cho mình.</p>
<p>Hành động (thực hành)</p>
<p>Hãy lấy một tờ giấy và viết ngay mười mục tiêu mà bạn dự định đạt được trong một năm tới. Hãy diễn tả những mục tiêu đó ở thì hiện tại.</p>
<p>Tôi muốn kiếm được……….đồng/năm<br>Tôi giữ vị trí giám đốc nhân sự.<br>Chọn trong danh sách có một mục tiêu quan trọng nhất và có tác động tích cực nhất đến cuộc sống cũng như nghề nghiệp của bạn. Ghi lại mục tiêu này vào một tờ giấy khác và ấn định thời hạn hoàn thành cụ thể. Sau đó hãy lên kế hoạch chi tiết để thực hiện mục tiêu. Căn cứ vào kế hoạch, bạn hãy bắt tay hành động ngay và kiên quyết mỗi ngày phải thực hiện một phần nhiệm vụ để từng bước tiến đến mục tiêu. Chỉ riêng việc xác định mục tiêu và vạch kế hoạch hành động này cũng đủ làm thay đổi cuộc đời bạn.</p>
<p>Trích Để được trọng dụng và đãi ngộ – Brian Tracy</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;“Những người sống có mục đích luôn thành công bởi vì họ luôn biết phải hướng những nỗ l
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="ThinkDifferent" scheme="http://nihondream.com/tags/ThinkDifferent/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Nghĩ lớn, thành công lớn</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/14/nghi-lon-thanh-cong-lon/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/14/nghi-lon-thanh-cong-lon/</id>
    <published>2017-09-14T13:17:44.950Z</published>
    <updated>2017-09-14T13:18:48.994Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Một đặc tính quan trọng giúp tôi đạt được thành công chính là sự nhiệt tình. Tôi luôn cảm thấy phấn khích đối với mọi điều mình làm và tôi thấy rằng đam mê là một thứ có thể lây lan.</p>
<h2 id="Note-on-the-Book"><a href="#Note-on-the-Book" class="headerlink" title="Note on the Book"></a>Note on the Book</h2><p>Thái độ này đã giúp ích tôi không chỉ trong lĩnh vực kinh doanh giải trí mà còn hỗ trợ tôi rất nhiều trong các dự án giúp đỡ người khác. Thông thường, những dự án này mang đến cho tôi nhiều sự tưởng thưởng hơn là các thành công trong nghề nghiệp. Một trong những dự án phi lợi nhuận của tôi là “Bàn tay Nước Mỹ” năm 1986. Nguồn cảm hứng để tôi thực hiện dự án này đến từ chiến dịch “Africa We are the World”, trong đó hàng chục ca sĩ và nhạc sĩ hàng đầu thế giới đã tập trung lại cùng hát và thu âm một bài hát để quyên góp được 60 triệu đô la giúp đỡ cho những gia đình người châu Phi gặp nạn đói. Trong khi tham gia tổ chức sự kiện này, tôi nảy ra ý tưởng tạo nên một hàng rào bằng người băng ngang qua nước Mỹ vào ngày Chiến Sĩ Trận Vong để gửi đi thông điệp về quyết tâm của chúng tôi trong việc giải quyết tình trạng đói nghèo và vô gia cư. Tôi tưởng tượng đến cảnh hàng triệu người nắm tay nhau, tạo nên một hàng người liên lạc, kéo dài trên 4000 dặm băng qua mười bảy tiểu bang nước Mỹ.</p>
<p>Start Small Win Big lg Ken Kragen: Nghĩ lớn, thành công lớn</p>
<p>Khi thảo luận ý kiến này, ai cũng cho rằng đó là một ý tưởng hay nhưng hết sức điên rồ, và về mặt logic là hoàn toàn không thể được. Thực tế là chính tôi cũng không biết làm sao để thực hiện được điều này. Nhưng vấn đề là do quá thích thú ý tưởng này, nên tôi tin rằng có thể thực hiện được. Tôi mang nhiệt tình của mình đến bàn với Sergio Zyman, phó giám đốc tiếp thị của Coca Cola và thuyết phục ông ta chi ra 5 triệu đô la để thực hiện dự án này. Với số tiền ban đầu đó chúng tôi bắt tay vào tổ chức và quảng bá cho sự kiện này. Chúng tôi nhanh chóng nhận ra những khó khăn phải đương đầu. Chúng tôi phải tiến hành vô số thủ tục pháp lý, hành chính để được phép ở từng tiểu bang, chỉ riêng tiền bảo hiểm đã mất 3 triệu đô la. Các phương tiện truyền thông bắt đầu chỉ trích chúng tôi và dự án “Bàn tay nước Mỹ” đã trở thành đề tài cho những chuyện cười chế diễu. Thậm chí khi đi máy bay, tôi còn không dám ngồi gần cửa sổ để khỏi phải nhìn thấy những dặm đường vô tận mà tôi phải tìm người đứng cho đầy.</p>
<p>Mỗi ngày, tôi bay đến vài ba thành phố đề diễn thuyết, xuất hiện trên TV để cố gắng kêu gọi người tình nguyện. Thế nhưng khi chỉ còn hai tháng nữa là đến ngày 25 tháng 5, số người đăng ký chỉ chưa đầy 1 triệu, không bằng 20% số người chúng tôi cần. Chúng tôi phải tiếp tục quảng bá, giới thiệu sự kiện này và khuyến khích người dân Mỹ tham gia.</p>
<p>Vào ngày Chiến Sĩ Trận Vong năm 1986, có 5 triệu rưỡi người gồm đàn ông, phụ nữ và trẻ em thuộc mọi màu da, sắc tộc đã đổ ra tham gia chiến dịch. Tổng cộng chiến dịch này đã quyên góp được 34 triệu đô la và được công nhận là chiến dịch có nhiều người tham gia nhất trong lịch sử. Nó trở thành biểu tượng cho niềm tin và được hàng trăm triệu người khác trên thế giới chứng kiến.</p>
<p>Nếu muốn làm được những điều to tát, bạn phải chấp nhận rủi ro. Rủi ro thứ nhất là dám cảm nhận sâu sắc, có được niềm đam mê về những điều mình muốn thực hiện. Nhiệt tình là chìa khoá để vượt qua mọi trở ngại, cho dù ước mơ của bạn chỉ là để thay đổi một người hay một triệu người thì cũng vậy thôi.</p>
<p>Ken Kragen</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Một đặc tính quan trọng giúp tôi đạt được thành công chính là sự nhiệt tình. Tôi luôn c
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="ThinkDifferent" scheme="http://nihondream.com/tags/ThinkDifferent/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tạo áp lực cho bản thân</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/14/tao-ap-luc-cho-ban-than/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/14/tao-ap-luc-cho-ban-than/</id>
    <published>2017-09-14T13:15:02.657Z</published>
    <updated>2017-09-14T13:16:00.395Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>“Điều kiện tiên quyết để thành công chính là không ngừng vận dụng mọi năng lực thể chất lẫn tinh thần cho một công việc nhất định.” – Thomas Edison</p>
<h2 id="Co-gang…"><a href="#Co-gang…" class="headerlink" title="Cố gắng…"></a>Cố gắng…</h2><p>Bạn là người duy nhất chịu trách nhiệm về cuộc sống của chính mình. Sẽ không có ai thay thế được bạn trong vai trò này. Tuy nhiên, trong thực tế, bạn sẽ bắt gặp còn rất nhiều người thiế khả năng sống độc lập. Họ luôn trông chờ sự hỗ trợ và động viên tinh thần từ người khác để hoàn thành mục tiêu của mình. Họ như những hành khách chờ đợi chuyến xe buýt trên con đường không có tuyến xe buýt nào chạy qua. Kết quả là họ sẽ mãi chờ đợi trong vô vọng. “Nhà lãnh đạo” chính là những người có thể làm việc với hiệu suất cao mà không cần sự giám sát hay quản lý của bất kỳ ai. Đây cũng chính là hình mẫu mà bạn cần vươn tới trong sự nghiệp của mình. Bạn cần xây dựng thói quen tự tạo áp lực cho bản thân phải hoàn thành công việc mà không cần phải có ai nhắc nhở hay thúc ép. Những tiêu chuẩn bạn tự đặt ra cho công việc và hành động mà bạn đang thực hiện phải cao hơn hẵn những tiêu chuẩn mà công ty, tổ chức hay bất kỳ ai khác đặt ra. Hãy thách thức bản thân trong việc đến công sở sớm hơn, làm việc tích cực hơn và ra về muộn hơn thường lệ. Bạn cũng nên tìm những lối tắt có thể đưa bạn đi xa hơn, giúp bạn hoàn thành được nhiều việc hơn những gì người khác kỳ vọng ở bạn.</p>
<p>phong thai tich cuc Brian Tracy: Tạo áp lực cho bản thân</p>
<p>Lòng tự trọng – phẩm chất cốt lõi của con người – được nhà tâm lý Nathaniel Brandon gọi là “uy tín bản thân”. Chính những hành động bạn làm, dù thành công hay thất bại, đều góp phần xây dựng hoặc làm tổn thương uy tín của bản thân bạn. Bạn thường cảm thấy hãnh diện về bản thân mỗi khi cố gắng hết mình và gặt hái được kết quả tốt nhất hay lúc bạn tiễn xa hơn một bước so với người khác.</p>
<p>Nếu bạn vừa nhận được yêu cầu phải rời thành phố ngay ngày mai và chuyến đi sẽ kéo dài một tháng. Vậy bạn nghĩ mình sẽ làm điều gì trước khi rời khỏi thành phố? Nếu bạn vừa nhận được phần thưởng là một chuyến du lịch trọn gói, nhưng phải lên đường ngay vào sáng sớm ngày mai, nếu không phần thưởng đó sẽ được chuyển cho người khác.</p>
<p>Vậy bạn sẽ phải quyết định hoàn thành việc gì trước khi đi để có thể giành được phần thưởng giá trị ấy? Dù cho đó là những việc gì, bạn cũng phải lập tức bắt tay thực hiện ngay từ bây giờ.</p>
<p>Một trong những cách hiệu quả để vượt qua sự trì trệ là bạn hãy làm việc như thể chỉ còn duy nhất một ngày hoàn thành tất cả những công việc quan trọng trước khi phải vắng mặt một thời gian dài. Bằng cách tự hối thúc bản thân phải hoàn thành nhiệm vụ, bạn sẽ thực sự hoàn thành nhiệm vụ đó. Thói quen này sẽ mang lại lợi ích to lớn cho bạn trong công việc và cả cuộc sống sau này.</p>
<p>Trích Để hiệu quả trong công việc – Brian Tracy</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;“Điều kiện tiên quyết để thành công chính là không ngừng vận dụng mọi năng lực thể chất
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="ThinkDifferent" scheme="http://nihondream.com/tags/ThinkDifferent/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Đầu tư cho tương lai</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/14/dau-tu-cho-tuong-lai/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/14/dau-tu-cho-tuong-lai/</id>
    <published>2017-09-14T13:11:59.541Z</published>
    <updated>2017-09-14T13:14:07.098Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Tìm kiếm tri thức là một trong những chiến lược cho sự thịnh vượng và hạnh phúc. Suy nghĩ về việc dành thời gian cho cuộc tìm kiếm tri thức một cách nhất quán, kỷ luật và có mục đích thật sự là một suy nghĩ đầy sức mạnh.</p>
<h2 id="Dau-tu-tuong-lai"><a href="#Dau-tu-tuong-lai" class="headerlink" title="Đầu tư tương lai"></a>Đầu tư tương lai</h2><p>Nhưng cũng giống những thứ có giá trị khác, nó cũng có cái giá phải trả. Và điều này, không may lại làm một số người bất ngờ bỏ cuộc. Tìm kiếm tri thức liên quan đến việc đầu tư. Thực tế, cần phải có ba loại đầu tư để bạn có thể bắt đầu thành công trong cuộc hành trình khó khăn này:</p>
<p>Thứ nhất, nó đòi hỏi sự đầu tư tiền bạc. Đó là tiền để mua sách, băng đĩa và tham dự các buổi hội thảo. Đó là lý do tôi khuyên bạn dành sẵn quỹ giáo dục của riêng mình. Mỗi tháng, dành riêng một khoản thu nhập của bạn và đầu tư vào việc tìm kiếm tri thức cho mình. Hãy chi tiền để nuôi dưỡng người khổng lồ đang ngủ yên bên trong bạn. Số tiền này sẽ rất nhỏ so với những gì bạn có thể nhận lại.</p>
<p>Quan trọng hơn tiền bạc là chi phí tiếp theo: Thời gian.</p>
<p>Thời gian là chi phí chủ yếu. Tôi hiểu điều đó. Yêu cầu một người chi tiền là một chuyện nhưng yêu cầu ông ấy bỏ thời gian là chuyện hoàn toàn khác.</p>
<p>Trời ạ, không có đường tắt. Cho đến khi mà một cái máy có thể gắn kết và đổ tri thức vào não bạn thì cần phải có thời gian – thời gian là quý báu.</p>
<p>May mắn là cuộc sống có một cách thức độc đáo để tưởng thưởng cho những đầu tư lớn bằng những kết quả lớn. Việc đầu tư thời gian của bạn bây giờ có thể là chất xúc tác cho những thành công của bạn trong tương lai.</p>
<p>Cuối cùng, bạn sẽ phải đầu tư sự nỗ lực. Việc học tập nghiêm túc đòi hỏi nhiều nỗ lưc hơn so với học tập bình thường. Trong mọi chuyện bạn làm, cho dù là tự quan sát , đọc hay quan sát người khác, cường độ của sự nỗ lực sẽ có một tác động sâu sắc đến khối lượng kiến thức mà bạn thu được.</p>
<p>Một tâm trí tập trung cũng giống như một phát súng tinh thần bắn trúng vào tấm bia ý tưởng. Và để có được sự tập trung đó bạn cần phải nỗ lực chú ý nhiều hơn. Nhưng chính xác là nỗ lực này sẽ mở cổng “xả lũ” đến nơi những ý tưởng lớn có thể vận hành khả năng kỳ diệu của nó để mang bạn đến gần hơn sự thịnh vượng và hạnh phúc.</p>
<p>Trích 7 chiến lược thịnh vượng và hạnh phúc – Jim Rohn</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Tìm kiếm tri thức là một trong những chiến lược cho sự thịnh vượng và hạnh phúc. Suy ng
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="ThinkDifferent" scheme="http://nihondream.com/tags/ThinkDifferent/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Dám nghĩ khác, làm khác</title>
    <link href="http://nihondream.com/2017/09/14/dam-nghi-khac-lam-khac/"/>
    <id>http://nihondream.com/2017/09/14/dam-nghi-khac-lam-khac/</id>
    <published>2017-09-14T13:07:40.924Z</published>
    <updated>2017-09-14T13:12:51.305Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>“Tạo hoá ban tặng mỗi người một khả năng làm những điều mà người khác không thể.” – Ralph Waldo Emerson</p>
<h2 id="Nghi…"><a href="#Nghi…" class="headerlink" title="Nghĩ…"></a>Nghĩ…</h2><p>Chúng ta có rất nhiều giả định sai khi không thật sự hiểu rõ về bản thân mình. Bạn có dám khẳng định rằng mình hoàn toàn biết rõ những nhu cầu cũng như sở thích của bản thân? Hay những điều bạn cho là ý muốn của mình đó thật ra lại bắt nguồn từ suy nghĩ của những người thân như ông bà, cha mẹ, anh chị…? Có thể bạn sống quá lâu theo những giá trị của người khác nên nhìn mọi vật cũng bằng lăng kính của người khác mà không nhận ra lăng kính cá nhân mình đang bị che lấp dần đi. Chúng ta có thể kiểm soát vấn đề này qua những việc đơn giản, giả dụ như nghĩ xem bạn thích màu nào nhất: xanh, đỏ, tím, hay vàng…?Có thể bạn luôn nói rằng bạn thích màu xanh dương nhất, nhưng đó có phải là câu trả lời chắc chắn không, hay bạn chọn màu xanh dương chỉ đơn giản vì cha bạn đã từng nói đó là màu mà ông yêu thích nhất? Các bạn bài trí căn phòng của mình cũng vậy. Bạn có xếp đặt quanh mình những đồ vật trang trí theo ý thích của người khác, chẳng hạn như của người yêu hay của cha mẹ, chứ không phải là của chính mình?</p>
<p>think different apple Gillian Stokes : Dám nghĩ khác, làm khác</p>
<p>Bây giờ là lúc bạn để cho mình lên tiếng, không phải bó buộc theo quan điểm của bất kỳ ai, bất kỳ điều gì. Hãy tự khám phá ra sở thích thật sự của mình, và thậm chí khi đó bạn có thể phát hiện ra rằng sở thích của mình thay đổi tuỳ theo mỗi ngày, tuỳ theo tâm trạng! Bạn có nhận ra mối tương quan nào giữa màu sắc với những cảm xúc của mình không? Từ những trải nghiệm đó, bạn có thể đưa ra quan điểm của tiêng mình về ý nghĩa của các màu sắc mà không cần phải đi  theo cách đánh giá của người khác, miền là nó giúp bạn cảm thấy thoải mái, tự tin khi nhìn nhận chúng. Có thể một người nào đó đã từng nói màu đen là mầu tối tăm, tượng trưng cho những điều không may; màu đỏ mới là sự may mắn,vv…Bạn đâu nhất thiết phải tin vào những điều ấy! Bạn có quyền xem màu đen thể hiện sức mạnh mẽ, màu đỏ chỉ sự chiến thắng,vv…Khi bạn nhận biết được màu sắc nào tác động đến bạn, bạn có thể bắt đầu chọn lựa và sử dụng chúng để khuyến khích đồng thời đẩy mạnh những năng lực đặc biệt giúp ích cho cuộc sống của mình.</p>
<p>Ngay cả đối với những giấc mơ cũng vậy, mỗi giấc mơ đều mang đến cho bạn những gam màu cảm xúc khác nhau. Bạn có thấy một thông điệp nào ẩn chứa bên trong những giấc mơ hay không? Giấc mơ tạo cho bạn những cảm xúc vui hay buồn, hưng phấn hay lo âu? Và những điều bạn đang nghĩ đến ấy có phải là xuất phát từ trong tâm tưởng của bạn hay do ảnh hưởng của những người xung quanh mà bạn mang vào áp dụng để giải mã cho những giấc mơ của mình? Có khi chính những giấc mơ ấy lại đang chuyển tải những màu sắc của cuộc sống thực vào cuộc đời bạn. Do đó hãy mang những ý nghĩ tốt đẹp vào giấc mơ của mình, khoác lên cho nó cảm xúc chân thành từ trong sâu thẳm con người bạn.</p>
<p>Tương tự như vậy, bạn có thấy rằng khi khoác trên người một bộ cánh mới do chính tay bạn chọn theo những tiêu chuẩn của mình thì bạn sẽ cảm thấy tự tin và thoải mái hơn trong giao tiếp cũng như trong công việc? Bạn có cảm thấy hạnh phúc khi căn phòng bạn đang ở được trang trí theo phong cách riêng và giao hoà theo những màu sắc bạn thích? Những sở thích cũng như chọn lựa ấy của bạn không hề bị áp đặt theo bất cứ một thieu chí của người nào khác. Hôm  nay bạn có thể treo trong phòng mình những bức tranh phong cảnh miền quê, ngày mai bạn có thể treo những bức tranh cảnh thành phố, hay cảnh biển cả…Thỉnh thoảng bạn hãy thay đổi luân phiên những bức vẽ này để không cảm thấy quá nhàm chán. Nếu bạn làm được điều đó hay đang muốn thực hiện điều đó thì bạn đã bắt đầu để cho nguồn sức mạnh cá nhân mình lên tiếng rồi đấy. Bạn đang trên con đường sử dụng những khả năng riêng biệt để giải quyết mọi vấn đề và chắc chắn nội lực của chính bạn sẽ được phát huy để đưa bạn đến thành công.</p>
<p>Khi bạn đã có thể tự do chọn lựa theo những sở thích và mong muốn của riêng mình bạn cũng sẽ có đủ sự linh hoạt để thay đổi hoàn cảnh. Hôm nay có thể bạn mang theo một viên đá nhỏ để tăng thêm sự mạnh mẽ, thì ngày mai bạn có thể lấy một bức tranh nhỏ để mỗi khi nhìn vào bạn sẽ thấy phấn khởi hơn. Không ai bắt bạn phải suốt đời tin theo những gì trước đây bạn từng nghĩ, và cũng không ai có quyền áp đặt khi bạn thay đổi những sở thích của mình. Quyền tự do đang nằm trong tay bạn và bạn đang làm những gì mà bạn cho là phù hợp, đó là chía khoá để làm cho cuộc sống của bạn ngày một đổi mới và không nhàm chán. Bạn sẽ được khám phá ra nhiều điều khác lạ nữa ở bản thân, cũng như có được những sở thích và niềm đam mê mới.</p>
<p>Có rất nhiều những thay đổi nhỏ mà bạn có thể thực hiện để thúc đẩy nguồn nội lực của mình. Khi bạn trở nên tự tin trong mọi tình huống, bạn sẽ cam đảm và mạnh dạn hơn trong hành động. Những hành động nhỏ nhất như sự tự kiềm chế trước những ham muốn nhỏ nhen, sự chọn lựa trong những điều nhỏ bé hàng ngày…có thể làm thay đổi cả cuộc đời bạn.</p>
<p>Trích Khám phá sức mạnh bản thân – Gillian Stokes</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;“Tạo hoá ban tặng mỗi người một khả năng làm những điều mà người khác không thể.” – Ral
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://nihondream.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://nihondream.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://nihondream.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="ThinkDifferent" scheme="http://nihondream.com/tags/ThinkDifferent/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
