<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Mai Ngốc Nghếch</title>
  
  <subtitle>Hết chỗ nói</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://maingocnghech.com/"/>
  <updated>2017-10-03T15:25:36.440Z</updated>
  <id>http://maingocnghech.com/</id>
  
  <author>
    <name>Mai Ngốc Nghếch</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Xa mặt cách lòng và nhất cự li nhì tốc độ</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/xa-mat-cach-long/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/xa-mat-cach-long/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:23.569Z</published>
    <updated>2017-10-03T15:25:36.440Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Hihi, nghe mới đầu tưởng 2 câu ca dao xưa ông bà để lại, mà thực tế nó có ý nghĩa chung nối với nhau.</p><p>Thường khi yêu nhau, nhất định phải đạt được “nhất cự ly, nhì tốc độ” tức là càng gần gũi đối phương lâu dài và ở cạnh nhau có lợi thế áp đảo hoàn toàn so với tốc độ yêu.</p><p>Nhưng nếu để xảy ra việc “xa mặt” tức là đã phần nào mất đi tình yêu rồi, nói rõ và chính xác hơn là đã hủy hoại hoàn toàn tình cảm “xa mặt cách lòng” là thế.</p><p>Khi yêu nắm rõ 2 nguyên tắc này mới thành vợ thành chồng được. Bởi lòng người dễ, mau đổi thay. Chả ai biết trước điều gì.</p><h2 id="Noi-ban"><a href="#Noi-ban" class="headerlink" title="Nội bàn"></a>Nội bàn</h2><p>Viết cái này ra để ghi nhớ mãi vừa cho mình vừa cho người mà vừa cho con cháu.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Hihi, nghe mới đầu tưởng 2 câu ca dao xưa ông bà để lại, mà thực tế nó có ý nghĩa chung
      
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://maingocnghech.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://maingocnghech.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Vi khuẩn trong phân Trùn quế cải tạo đất</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/vi-khuan-trong-phan-trun-que-cai-tao-dat/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/vi-khuan-trong-phan-trun-que-cai-tao-dat/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:23.498Z</published>
    <updated>2017-06-25T14:57:39.924Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Trùn quế không thể nhai các thực phẩm tươi sống vì chúng không có răng, cơ miệng hay quai hàm, cũng không có dạ dày thực sự. Chúng dựa vào các vi khuẩn tràn ngập xung quanh cơ thể để thực sự phân hủy các thức ăn. </p><figure class="left-align quarter-width"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4289/35191455142_4df8964ede_z.jpg" alt="Trùn quế cải tạo đất như thế nào"><figcaption><br>  Giun, trùn quế cải tạo đất<br></figcaption><br></figure><p>Mối quan hệ giữa trùn quế và các vi khuẩn hiếu khí hay các vi khuẩn kèm theo chúng là một trong những ví dụ hoàn hảo nhất của đời sống cộng sinh. Trùn quế mang hàng triệu vi khuẩn trên da, trong chất nhầy tiết ra để giữ độ ẩm và đầy nhúc bên trong ruột trùn, đặc biệt là trong phân của chúng, sản phẩm cuối cùng này là Vermicompost (phân trùn quế).</p><p>Các thực phẩm héo úa thối giữa đã bị biến đổi đáng kể, vì vậy chúng được trùn hút vào cơ thể như một chất bùn nhão, nhầy nhụa. Thức ăn đi trực tiếp vào cổ họng và hướng vào bộ máy tiêu hóa rất thô sơ, cùng với khối lượng lớn vi khuẩn tràn ngập trong chất nhầy.</p><p>Trong môi trường ấm áp và an toàn của bộ tiêu hóa trùn, vi khuẩn sinh sản gấp 10 lần và tiếp tục quá trình phân hủy thức ăn, thay đổi các chất phức tạp thành các thành phần cơ bản – các enzyme, hợp chất và các nguyên tố vi lượng. Kết quả của quá trình này cung cấp thực phẩm bổ dưỡng cho cả trùn quế và vi khuẩn. Nó cung cấp năng lượng cần thiết cho sự sống, phát triển và sinh sản. Điều này thật sự có lợi cho cả hai loài sinh vật.</p><p>Một số lượng lớn các vi khuẩn này được phóng thích trở lại vào môi trường nuôi trùn quế, cùng với các sản phẩm chất cặn hoặc phân trùn – Vermicompost của chúng ta. Các vi khuẩn sẽ sinh sôi trong môi trường lý tưởng của ruột trùn, cùng với sự gia tăng đáng kể về số lượng, một lần nữa các vi khuẩn sẵn sàng tấn công các nguồn thực phẩm mới và bắt đầu lại tất cả quá trình trên.</p><p>Vì tầm quan trọng to lớn của nó, sản phẩm Vermicompost, bài tiết ra từ trùn quế được xử lí hoàn hảo bởi các vi khuẩn dưới dạng các nguyên tố và hợp chất, dễ dàng được sử dụng cho cây trồng, cung cấp một loại thực phẩm nhiều dưỡng chất cho cây. Hơn nữa bất kì độc tố và các vật liệu nhiễm độc nào sẽ được trung hòa đồng thời bởi các vi khuẩn trong ruột trùn, như các vật liệu gây bệnh dạng phức tạp cũng bị biến đổi thành dạng đơn giản hơn. Mối đe dọa của chúng đối với thực vật và sức khỏe con người đã bị vô hiệu hóa bởi các hoạt động của tất cả các vi sinh vật có lợi trong đường ruột của trùn. Mặt khác, khi Vermicompost “tươi” được đưa vào đất để nuôi dưỡng cây, các vi khuẩn có lợi tiếp tục quá trình này trong các khu vực xung quanh rễ và thực sự “khử trùng” đất bằng cách tấn công bất kì vi khuẩn gây bệnh nào. Đây là điều tuyệt vời nhất khi sử dụng trùn quế và đội quân vi khuẩn tí hon hùng mạnh của chúng cho vườn rau của bạn.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Trùn quế không thể nhai các thực phẩm tươi sống vì chúng không có răng, cơ miệng hay qu
      
    
    </summary>
    
      <category term="Agriculture" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Agriculture/"/>
    
    
      <category term="Free" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Free/"/>
    
      <category term="Trunque" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Trunque/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tự ủ phân hữu cơ tại nhà</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/tu-u-phan-huu-co/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/tu-u-phan-huu-co/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:23.434Z</published>
    <updated>2017-06-25T14:47:52.436Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Sản xuất compost (trộn ủ phân hữu cơ) có thể ở quy mô lớn hay nhỏ tùy theo nhu cầu của người sử dụng. Tạo compost ngay tại vườn nhà bạn dễ dàng hơn nhiều người thường nghĩ, với một khối ủ đơn giản hay thùng ủ compost đơn giản (thùng rác cũ, thùng gỗ,…) bạn không những có thể “tái chế” hầu hết các rác thải sinh hoạt và phế liệu trong vườn, đồng thời làm giàu đất trong vườn nhà mà còn bảo vệ được môi trường sống của mình vì:</p><h2 id="Tu-u-phan-huu-co-tai-nha"><a href="#Tu-u-phan-huu-co-tai-nha" class="headerlink" title="Tự ủ phân hữu cơ tại nhà"></a>Tự ủ phân hữu cơ tại nhà</h2><h3 id="Nhung-loi-ich"><a href="#Nhung-loi-ich" class="headerlink" title="Những lợi ích"></a>Những lợi ích</h3><ul><li><p>Tăng chất lượng đất vì bạn đã phóng thích lượng dinh dưỡng giàu có từ trong compost vào trong đất vườn nhà bạn.</p></li><li><p>Ngăn ngừa hiệu ứng khí nhà kính do sử dụng quá trình phân hủy chất hữu cơ trong điều kiện hiếu khí và giảm được số lượng rác thải vào môi trường.</p></li><li><p>“Tái chế” rác thải thành chất dinh dưỡng và giảm lượng phân bón hóa học.</p></li><li><p>Tiết kiệm tiền bạc của bạn.</p></li></ul><figure class="left-align quarter-width"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4224/34491875544_d534998ecb_o.jpg" alt="ủ phân hữu cơ có sự trợ giúp của giun và trùn quế"><figcaption><br>  Ủ phân bằng các loại rác sinh hoạt như: lá cây, củi khô, rau, trái cây,…. có sự trợ giúp từ giun và trùn quế càng tốt<br></figcaption><br></figure><h3 id="Vat-lieu"><a href="#Vat-lieu" class="headerlink" title="Vật liệu"></a>Vật liệu</h3><p>Không phải tất cả các loại compost đều có chất lượng như nhau, những compost ủ đúng kỹ thuật sẽ loại trừ được các mầm bệnh có trong nguyên liệu, gia tăng được chất dinh dưỡng cho cây trồng và cung cấp được một lượng vi sinh vật có khả năng kiểm soát dịch bệnh bằng sinh học cho cây trồng. Quá trình “mùn hóa” các hợp chất hữu cơ hoàn thành việc ủ phân mất khoảng 6 tuần.</p><p>Để tiến hành ủ compost, trước tiên chúng ta cần có vật liệu:</p><ul><li><p>Đống compost cần ủ.</p></li><li><p>Thùng ủ compost có thể dùng thùng rác, thùng ủ compost có bán sẵn trên thị trường hay tự chế từ dây kẽm, lưới, gỗ, gạch,… Thùng ủ nên thoáng khí vì quá trình ủ compost là quá trình hiếu khí.</p></li></ul><p>Sau khi đã có vật liệu, chúng ta thực hiện theo các bước sau:</p><ul><li><p>Làm thùng ủ compost (nếu không có sẵn).</p></li><li><p>Lựa chọn nơi để thùng ủ compost.</p></li></ul><p>Nơi lý tưởng dùng để thùng ủ compost là nơi thoáng khí, có nhiều ánh sáng mặt trời dùng cho việc “nung nóng” khối ủ để rút ngắn thời gian. Nên bố trí gần nguồn nước để thuận tiện trong việc tạo ẩm cho khối ủ.</p><ul><li>Cho vật liệu vào thùng ủ</li></ul><figure class="left-align quarter-width"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4224/35168464892_6a585f3ae9_o.jpg" alt="cho vật liệu vào thùng ủ phân hữu cơ có sự trợ giúp của giun và trùn quế"><figcaption><br>  cho vật liệu vào thùng ủ phân hữu cơ có sự trợ giúp của giun và trùn quế<br></figcaption><br></figure><h3 id="Ty-le-vat-lieu-u"><a href="#Ty-le-vat-lieu-u" class="headerlink" title="Tỷ lệ vật liệu ủ"></a>Tỷ lệ vật liệu ủ</h3><p>Thu thập nhiều loại vật liệu hữu cơ cho vào thùng ủ compost. Thêm các loại phế liệu từ nhà bếp, tuy nhiên chỉ nên dùng các loại rau củ quả, không nên thêm các loại thịt cá vì có thể có mang các loại mầm bệnh và thu hút các loại côn trùng không mong muốn. Chúng ta cũng có thể dùng thêm vải vụn, giấy vụn để làm compost. Có thể cho nhiều loại vật liệu hữu cơ, các loại rác thải sinh hoạt vào thùng compost. Quá trình compost là một quá trình liên tục nên ta cần phải có thời gian để phân hủy đống ủ. Chúng ta nên chọn tỉ lệ 10% vật liệu chứa Nitơ với 90% vật liệu chứa Carbon để khởi động quá trình compost.</p><h3 id="Yeu-to-thuc-day"><a href="#Yeu-to-thuc-day" class="headerlink" title="Yếu tố thúc đẩy"></a>Yếu tố thúc đẩy</h3><p>Yếu tố quan trọng trong quá trình ủ compost là nước, tất cả nguyên vật liệu cho vào thùng ủ compost phải được làm ẩm, phải kiểm tra đống ủ thường xuyên và thêm nước nếu quá khô, khối ủ quá khô sẽ không tạo ra phân bón tốt.</p><p>Ủ compost cần cân đối 4 yếu tố quan trọng để quá trình ủ được hiệu quả:</p><h5 id="Nito-nguon-Dam"><a href="#Nito-nguon-Dam" class="headerlink" title="Nitơ (nguồn Đạm):"></a>Nitơ (nguồn Đạm):</h5><p>cung cấp cho đống ủ lượng Nitơ để vi sinh vật phát triển và sinh sản nhằm oxy hóa nguồn Carbon. Nguồn nguyên liệu thêm vào thường có tươi và ẩm ướt. Tuy nhiên quá nhiều chất đạm sẽ không tốt cho quá trình ủ compost. Các nguồn đạm này có thể dùng các loại xác bã động vật, các thực phẩm dư thừa từ nhà bếp hay phân chuồng. Lưu ý, đây là nguồn dinh dưỡng và cũng có thể là nguồn cung cấp các mầm bệnh cho người, vì vậy cần phải ủ compost đúng kỹ thuật mới ức chế được các mầm bệnh này.</p><h5 id="Carbon-nguon-xac-ba-thuc-vat"><a href="#Carbon-nguon-xac-ba-thuc-vat" class="headerlink" title="Carbon (nguồn xác bã thực vật):"></a>Carbon (nguồn xác bã thực vật):</h5><p>cung cấp cho khối ủ nguồn Carbon làm năng lượng. Những vật liệu này thường là có màu nâu và khô như lá cây rụng, nhánh cây, rơm rạ,…. Nguồn Carbon tuy rất cần thiết nhưng khi quá nhiều sẽ có bất lợi. Nếu trong đống ủ chỉ toàn là những vật liệu từ gỗ như cành lá thì thời gian cần để phân hủy phải mất cả năm mới sử dụng được.</p><h5 id="Oxy"><a href="#Oxy" class="headerlink" title="Oxy:"></a>Oxy:</h5><p>Cần thiết để oxy hóa nguồn carbon và thúc đẩy nhanh quá trình compost. Oxy được cung cấp bằng cách đảo trộn thường xuyên khối ủ. Nếu khối ủ không được đảo trộn sẽ tạo ra các khí có hiệu ứng nhà kính có hại cho môi trường, vì vậy việc đảo trộn thường xuyên quan trọng trong quá trình ủ compost. Trong trường hợp không đảo trộn được thì bạn cần cho vào đống ủ các thành phần làm tơi xốp đống ủ.</p><h5 id="Nuoc"><a href="#Nuoc" class="headerlink" title="Nước:"></a>Nước:</h5><p>khối compost trước khi ủ cần phải đủ ẩm nhưng không được quá nhiều nước vì sẽ tạo nên điều kiện yếm khí có thể tạo ra một số chất trung gian bất lợi cho cây trồng.</p><h3 id="Can-chu-y"><a href="#Can-chu-y" class="headerlink" title="Cần chú ý"></a>Cần chú ý</h3><ul><li><p>Các vật liệu được cắt nhỏ sẽ phân hủy nhanh hơn.</p></li><li><p>Bổ sung vi sinh vật vào giúp phân hủy nhanh các chất hữu cơ, đồng thời ức chế được các mầm bệnh phát triển trong đống ủ.</p></li><li><p>Các vi sinh vật hiện được sử dụng nhiều hiện nay ở nước ta là các sản phẩm men vi sinh Trichoderma. Cũng có thể dùng trùn quế để phân hủy đống ủ và tạo điều kiện thoáng khí trong đống ủ.</p></li><li><p>Xử lý với một loại vi sinh vật đơn thuần sẽ có hiệu quả thấp, đa dạng vi sinh vật thì tốt hơn.</p></li><li><p>Tạo môi trường thuận lợi cho vi sinh vật:<br>40-50% độ ẩm.<br>pH &gt; 5.0.<br>Ít muối: nguyên liệu từ thực vật chứa ít muối hơn từ phân động vật.<br>Tỉ lệ C/N thấp (N cao có thể tạo điều kiện cho nhiều loại bệnh xâm nhập)<br>Có sự hiện diện của các chất khó phân hủy (lignins, cellulose) sẽ giúp ích cho hoạt động của vi sinh vật.</p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Sản xuất compost (trộn ủ phân hữu cơ) có thể ở quy mô lớn hay nhỏ tùy theo nhu cầu của 
      
    
    </summary>
    
      <category term="Agriculture" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Agriculture/"/>
    
    
      <category term="Organic" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Organic/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Trùn quế cải tạo đất như thế nào</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/trun-que-cai-tao-dat/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/trun-que-cai-tao-dat/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:23.388Z</published>
    <updated>2017-06-25T14:46:36.979Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Trùn quế hoạt động trong đất, nên chúng mang lại nhiều lợi ích, làm tăng hàm lượng dưỡng chất sẵn có, tơi xốp đất dẫn nước tốt hơn, và ổn định cấu trúc đất, tất cả đều giúp cải thiện năng suất nông nghiệp.</p><figure class="left-align quarter-width"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4289/35191455142_4df8964ede_z.jpg" alt="Trùn quế cải tạo đất như thế nào"><figcaption><br>  Giun, trùn quế cải tạo đất<br></figcaption><br></figure><h2 id="Cai-thien-chat-dinh-duong-san-co"><a href="#Cai-thien-chat-dinh-duong-san-co" class="headerlink" title="Cải thiện chất dinh dưỡng sẵn có"></a>Cải thiện chất dinh dưỡng sẵn có</h2><p>Trùn quế ăn những mẩu vụn (rễ chết, lá, cỏ, phân bón) và đất. Hệ tiêu hóa tập trung các thành phần hữu cơ và khoáng chất trong thực phẩm mà chúng ăn, vì vậy phân của chúng luôn có các chất giàu dinh dưỡng hơn đất xung quanh. Khí ni tơ trong phân luôn sẵn có cho cây trồng. Cơ thể trùn quế phân hủy một cách nhanh chóng, góp phần nhiều hơn vào lượng nitơ trong đất. Nghiên cứu cho thấy phân trùn quế thải ra lượng phot phat nhiều gấp 4 lần bề mặt đất. Trùn quế thường để lại phân giàu chất dinh dưỡng trong hang đất của chúng, cung cấp môi trường thuận lợi cho sự phát triển rễ cây. Các rãnh đất cũng giúp rễ cây xuyên sâu hơn vào trong đất, nơi chúng có thêm độ ẩm và chất dinh dưỡng. Hang của trùn quế có thể giúp liên kết bề mặt vôi và phân bón với đất.</p><h2 id="Cai-thien-do-toi-xop-va-dan-nuoc"><a href="#Cai-thien-do-toi-xop-va-dan-nuoc" class="headerlink" title="Cải thiện độ tơi xốp và dẫn nước"></a>Cải thiện độ tơi xốp và dẫn nước</h2><p>Việc mở rộng thêm các rãnh đất và sự đào bới của trùn quế giúp tơi xốp đất và cải thiện việc dẫn nước. Trùn tạo ra các hang đất cũng là đường dẫn của các chất hữu cơ và các vật liệu khác.</p><h2 id="Cai-thien-cau-truc-dat"><a href="#Cai-thien-cau-truc-dat" class="headerlink" title="Cải thiện cấu trúc đất"></a>Cải thiện cấu trúc đất</h2><p>Phân trùn quế gắn kết các hạt đất với nhau trong một khối nước ổn định. Đây là khả năng dự trữ độ ẩm mà không bị phân tán. Nghiên cứu cho thấy trùn quế để lại phân trên mặt đất, xây dựng lại cấu trúc bề mặt lớp đất.</p><h2 id="Nang-cao-nang-suat"><a href="#Nang-cao-nang-suat" class="headerlink" title="Nâng cao năng suất"></a>Nâng cao năng suất</h2><p>Nghiên cứu trùn quế ở NewZealand và Tasmani đã đưa trùn quế vào thử nghiệm ở những cánh đồng cỏ lâu năm, sản xuất tăng trưởng ban đầu 70-80%, tăng dài hạn là 25%. Các nhà nghiên cứu cũng nhận thấy các cánh đồng màu mỡ nhất trong thử nghiệm trùn quế đã tăng lên 7 triệu con mỗi hecta, trọng lượng là 2,4 tấn. Có sự tương quan giữa năng suất của cánh đồng và trọng lượng của trùn quế với 170kg trùn quế cho một tấn sản phẩm cỏ khô mỗi năm.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Trùn quế hoạt động trong đất, nên chúng mang lại nhiều lợi ích, làm tăng hàm lượng dưỡn
      
    
    </summary>
    
      <category term="Agriculture" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Agriculture/"/>
    
    
      <category term="Free" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Free/"/>
    
      <category term="Trunque" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Trunque/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Trồng và chăm bón bí đỏ bí ngô</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/trong-va-cham-bon-bi-do-bi-ngo/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/trong-va-cham-bon-bi-do-bi-ngo/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:23.326Z</published>
    <updated>2017-07-02T11:01:14.761Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Bí đỏ hay còn gọi là bí ngô là một loại quả chứa rất nhiều giá trị dinh dưỡng tốt cho sức khỏe, giàu vitamin, sắt, đạm, chất béo và các loại axít amin hữu cơ tốt cho cơ thể. Quả bí ngô được ưa chuộng trong chế biến các món như canh bí đỏ, đọt bí đỏ xào tỏi,… ngoài ra mọi người cũng thường dùng bí đỏ để chế biến sữa bí đỏ uống rất tốt, giúp tăng cân, đẹp da, tốt cho hệ tiêu hóa và ngăn ngừa các bệnh về tim mạch, xương khớp,…</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4101/35536911701_83aa537040_o.jpg" alt="bí ngô" title="bí ngô"><br>Hướng dẫn cách trồng và chăm bón bí đỏ - bí ngô</p><p>Cây bí ngô, bí đỏ tương đối dễ trồng và dễ chăm sóc, có thể trồng với diện tích rộng mang đến nguồn lợi kinh tế rất cao. Ngoài ra, mọi người cũng có thể trồng bí ngô tại nhà để cung cấp thực phẩm sạch và an toàn, tiết kiệm kinh phí cho gia đình. Tại bài viết này Hội nuôi trồng sẽ hướng dẫn cho bạn cách trồng bí đỏ và chia sẽ kinh nghiệm trồng bí ngô tại nhà hiệu quả.</p><h1 id="Mot-so-dieu-can-biet-khi-trong-bi-do"><a href="#Mot-so-dieu-can-biet-khi-trong-bi-do" class="headerlink" title="Một số điều cần biết khi trồng bí đỏ"></a>Một số điều cần biết khi trồng bí đỏ</h1><p>Bí một số loại giống như bí đỏ trái dài, bí đỏ hồ lô, bí ngô khổng lồ xuất xứ từ Mỹ, bí đỏ Nhật, bí ngô cao sản và một số giống bí ngô lai khác.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4281/35536911251_dcd6db73f4_o.jpg" alt="trồng bí đỏ" title="trồng bí đỏ"></p><p>Hướng dẫn cách trồng và chăm bón bí đỏ - bí ngô</p><p>Bí đỏ được trồng thích hợp ở các vùng khí hậu nhiệt đới. Cây bí ngô trồng được quanh năm, tuy nhiên tốt nhất là trồng bí đỏ vào mùa khô hơn là mùa mưa rét, vì thời tiết lạnh sẽ khiến bí ngô khó ra hoa, thụ phấn và đậu quả.</p><p>Địa điểm trồng bí ngô phải ở nơi có nhiều ánh sáng và không gian để cây leo, có thể để cây leo dưới mặt đất hoặc làm giàn cho cây leo. Nếu trồng tại nhà thì có thể trồng trong các thùng xốp lớn.</p><p>Bí đỏ có bộ rễ tốt với khả năng chống khô hạn rất cao, tuy nhiên lại không chịu được ngập úng, do vậy đất trồng bí đỏ phải là nơi khô ráo, đất giữ ẩm và thoát nước tốt. Muốn trồng bí đỏ đạt năng suất cao cần phải làm đất thật kỹ và tơi xốp. Độ PH của đất phải từ 5,5 -7,5.</p><p>Bí đỏ hay bí ngô không kén đất trồng, có thể trồng trên đất ruộng, tuy nhiên để bí đỏ cho năng suất cao thì cần phải được trồng trên các loại đất thịt nhẹ, đất pha cát, loại đất có độ tơi xốp, khả năng hút ẩm cao, tuy nhiên phải chú ý không để đất bị ngập nước sẽ khiến cây bị thối rễ.</p><h1 id="Chi-tiet-trong-bi-do"><a href="#Chi-tiet-trong-bi-do" class="headerlink" title="Chi tiết trồng bí đỏ"></a>Chi tiết trồng bí đỏ</h1><h2 id="Buoc-1-Ngam-hat-giong-bi-do"><a href="#Buoc-1-Ngam-hat-giong-bi-do" class="headerlink" title="Bước 1: Ngâm hạt giống bí đỏ"></a>Bước 1: Ngâm hạt giống bí đỏ</h2><p>Hạt giống bí đỏ bạn có thể mua ở chợ, siêu thị hoặc tự gây giống bằng việc lấy hạt từ những trái bí già rồi phơi khô để sử dụng làm hạt giống.</p><p>Ngâm hạt giống bí đỏ vào vào nước ấm 30 - 35°C từ 6 - 8 tiếng, sau đó vớt hạt ra rửa lại bằng nước sạch và ủ vào khăn ẩm ở nhiệt độ 20 - 25°C trong 1 đêm. Kiểm tra thấy hạt giống nứt nanh thì đem gieo vào bầu đất.</p><h2 id="Buoc-2-Gieo-hat-bi-do"><a href="#Buoc-2-Gieo-hat-bi-do" class="headerlink" title="Bước 2: Gieo hạt bí đỏ"></a>Bước 2: Gieo hạt bí đỏ</h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4241/35536911121_c235d38212_o.jpg" alt="Gieo hạt bí đỏ" title="QiGieo hạt bí đỏita"></p><p>Có thể sử dụng khay chậu, thùng xốp hoặc bầu đất để gieo hạt, lưu ý đất gieo hạt cần phải là đất sạch và nhiều dưỡng chất, bạn có thể mua các loại đất hữu cơ có bán ở trên thị trường như đất Tribat, Multi,… Hoặc nếu sử dụng đất bình thường thì cần phải xử lý đất bằng việc rải vôi trộn vào đất phơi nắng 10 - 15 ngày để diệt mầm bệnh có trong đất, sau đó bón lót cho đất gieo bằng tro trấu, mùn cưa hoặc xơ dừa với phân chuồng ủ hoại để tăng cường chất dinh dưỡng cho đất gieo hạt.</p><p>Tạo lỗ sâu khoảng 1cm rồi gieo hạt bí đỏ đã ngâm ủ vào khay chậu gieo, mỗi lỗ gieo 1 - 2 hạt và phủ một lớp đất mỏng lên.</p><p>Khi gieo xong phun nước cho đất ẩm. Đặt chậu ươm bên cạnh nơi có ánh nắng ấm để thúc đẩy việc nảy mầm. Có thể rải Basudin vào đất để phòng trừ kiến gây hại.</p><h2 id="Buoc-3-Trong-bi-do"><a href="#Buoc-3-Trong-bi-do" class="headerlink" title="Bước 3: Trồng bí đỏ"></a>Bước 3: Trồng bí đỏ</h2><p>Sau khi gieo hạt bí đỏ được khoảng 7 - 10 ngày sẽ cho cây có từ 2 - 3 lá nhám thì tiến hành bứng cây ra trồng vào ruộng, hoặc trồng riêng vào từng chậu, thùng xốp, xô nhựa cỡ lớn.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4138/35536910971_b21749a719_o.jpg" alt="Trồng bí đỏ" title="Trồng bí đỏ"></p><p>Lưu ý trước khi trồng cây khoảng 10 ngày thì phải làm đất trồng thật kỹ, dọn dẹp cỏ rác, bón vôi, phân chuồng ủ hoại và phân lân vào đất cày xới đều cho đất tơi xốp. Nếu trồng tại nhà trong thùng xốp thì chỉ cần làm đất sạch, bón lót vôi, phân chuồng và mùn mục hoặc xơ dừa, xới đất cho tơi xốp rồi phơi nắng 10 - 15 ngày trước khi trồng cây con.</p><p>Tiến hành làm luống cho đất trồng, lên luống cao 20 - 30cm, liếp rộng khoảng 3m, hàng cách hàng 5 - 6m, mỗi cây cách nhau  50 - 80cm. Nếu trồng vào mùa mưa thì nên làm rãnh sâu giữa 2 liếp và làm mương thoát quanh ruộng để thoát nước tránh ngập nước khiến cây bị thối rễ.</p><p>Tạo hố đất sâu, nhấc nhẹ bầu cây bí đỏ và vùi kín bầu cây dưới đất, đôn cho chặt gốc. Phủ rơm rạ, gỗ mùn, cỏ khô xung quanh gốc để giữ ẩm cho cây.</p><p>Nên trồng cây vào buổi chiều mát khi nắng đã tắt. Khi trồng cây con xong cần tưới nước mỗi ngày 2 lần và che phủ tạo bóng râm trong 1 tuần đầu để cây con hồi sức</p><h1 id="Cham-soc-cay-bi-do"><a href="#Cham-soc-cay-bi-do" class="headerlink" title="Chăm sóc cây bí đỏ"></a>Chăm sóc cây bí đỏ</h1><h2 id="Tuoi-nuoc"><a href="#Tuoi-nuoc" class="headerlink" title="Tưới nước"></a>Tưới nước</h2><p>Bí đỏ không cần phải tưới nước nhiều, chỉ cần tưới đủ 2 lần mỗi ngày vào 7 - 10 ngày đầu khi trồng cây con để cây hồi sức, sau đó có thể cách 2 - 3 ngày tưới nước 1 lần. Tuy nhiên vào thời điểm bí đỏ ra hoa thì cần phải tưới nhiều nước để cung cấp độ ẩm cho cây ra hoa, thụ phấn.</p><p>Vào mùa mưa thì cần chú ý vun luống cho cây cao để tránh bị ngập úng, không được để tình trạng đất bị ngập nước gây thối rễ và cũng không được để đất quá khô sẽ khiến cây bị còi cọc và cho ít trái.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4206/35536911821_7eff4b1c74_o.jpg" alt="vun luống cho cây" title="vun luống cho cây"></p><h2 id="Bon-phan"><a href="#Bon-phan" class="headerlink" title="Bón phân"></a>Bón phân</h2><p>Sau khi trồng cây con được được 3 - 4 lá thật thì sử dụng phân DAP pha loãng với nước để tưới vào gốc cây, chú ý tránh tưới vào lá cây. Kết hợp làm cỏ, vun xới gốc cho cây.<br>Chế độ phân bón cho cây bí đỏ chia làm 3 lần theo định kỳ:</p><ul><li>[x] Bón thúc lần 1: Khi cây trồng được 15 ngày thì bón thúc lần 1 với phân chuồng ủ hoại + phân ure pha loãng với nước vào gốc cây, làm cỏ và vun đất vào gốc cho cây.</li><li>[x] Bón thúc lần 2: Thời điểm cây trồng được 35 ngày thì tiến hành bón thúc lần 2 với phân chuồng ủ hoại + hỗn hợp phân đạm, ure, lân và kali, bón xung quanh gốc và lấp phủ đất, vun gốc cho cây.</li><li>[x] Bón thúc lần 3: Khi cây trồng được 50 bón thúc lần 3 với hỗn hợp phân NPK, đạm, kali và urê pha với nước bón cho cây để tăng cường dưỡng chất nuôi cây ra hoa và cho quả. Có thể sử dụng phân chuồng ủ hoại, mùn mục hoặc tro trấu để bón vào gốc cây.<br>Ngoài các lần bón thúc trên thì có thể sử dụng một trong những loại thuốc Bayfolan, HVP, Komix, Bioted,… để phun lá định kỳ cách 7 - 10 ngày một lần để kích thích giúp cây khoẻ mạnh, tăng trưởng nhanh, cho năng suất cao.</li></ul><h2 id="Lam-co-va-cat-tia"><a href="#Lam-co-va-cat-tia" class="headerlink" title="Làm cỏ và cắt tỉa"></a>Làm cỏ và cắt tỉa</h2><p>Trồng bí đỏ có thể cho cây bò dưới mặt đất hoặc làm giàn cho cây leo, nếu làm giàn thì cần phải làm giàn chắc khỏe với độ cao từ 2 - 2,5m.</p><ul><li>[ ] Lưu ý nếu thu hoạch đọt bí thì khi ngọn bò dài 50 - 60cm thì có thể thu hoạch ngọn bí, sau đó vun gốc và bón thúc đạm pha loãng với nước để tưới cây cho cây nhanh mọc đọt mới.</li></ul><p>Khi bí bò dài khoảng 1m thì bắt đầu tiến hành đôn dây bí bằng cách khoanh dây bí quanh gốc, lấp gốc bằng phân chuồng ủ hoại để giúp rễ bám sâu vào đất. Bấm ngọn cho cây phát triển nhánh, mỗi cây để lại từ 3 - 4 nhánh. Chỉnh dây bí dàn đều để dây không bò chồng chéo lên nhau, cắt tỉa bớt lá già ở để ruộng bí thông thoáng.</p><p>Giai đoạn khi cây bí đỏ bắt đầu ra hoa thì ngưng đôn dây và cho bí leo lên giàn hoặc bò trên đất, kết hợp sửa dây và tỉa nhánh gốc và nhánh nhỏ, lá già, sâu bệnh giúp cây tập trung dinh dưỡng nuôi trái. </p><h1 id="Giai-doan-cay-ra-hoa-ket-trai"><a href="#Giai-doan-cay-ra-hoa-ket-trai" class="headerlink" title="Giai đoạn cây ra hoa kết trái"></a>Giai đoạn cây ra hoa kết trái</h1><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4211/35536911381_c0afda5dc6_o.jpg" alt="cây bí đỏ bắt đầu ra hoa" title="cây bí đỏ bắt đầu ra hoa"></p><p>Khoảng 30 - 35 ngày sao khi trồng thì cây bí đỏ bắt đầu nở hoa, ở cây bí đỏ thì tỉ lệ hoa đực nhiều hơn hoa cái, và thường thì hoa đực có sớm hơn hoa cái 2 - 3 ngày. Cây có thể tự thụ phấn nhờ côn trùng, hoặc bạn có thể tác động đến việc thụ phấn cho hoa bằng cách ngắt hoa đực, dùng cọ tăm bông dúi vào hoa đực để lấy phấn hoa và cọ vào nhụy của hoa cái để thụ phấn, chú ý nên tiến hành thụ phấn cho hoa vào buổi sáng sớm và vào lúc hoa cái nở nhiều. Đặc biệt là vào mùa mưa thì hoa rất khó tự thụ phấn nên cần phải thụ phấn thủ công sẽ cho năng suất cao hơn.</p><p>Sau khi cây thụ phấn thì cần cắt bỏ bớt hoa đực, tỉa bỏ các nhánh con, các lá già để tạo độ thông thoáng cho cây. Nếu trên cây đậu nhiều quả thì phải tỉa bớt quả non để tăng cường chất lượng cho các quả bí.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4041/35627648516_9d02837073_o.jpg" alt="thụ phấn" title="thụ phấn"><br>Tự thụ phấn hoa cho bí đỏ</p><p>Vào mùa mưa thì cần có biện pháp kê trái lên cao khỏi mặt đất để tránh việc quả bí đỏ tiếp xúc với đất ẩm hay bị ngập úng sẽ khiến trái bị thối làm giảm năng suất quả.</p><h1 id="Phong-tri-sau-benh-o-bi-do"><a href="#Phong-tri-sau-benh-o-bi-do" class="headerlink" title="Phòng trị sâu bệnh ở bí đỏ"></a>Phòng trị sâu bệnh ở bí đỏ</h1><p>Bí ngô rất dễ chăm sóc và ít bị sâu bệnh, tuy nhiên nếu gặp điều kiện thời tiết không thuận lợi, chế độ tưới nước và phân bón không hợp lý thì có thể phát sinh ra một số vấn đề bệnh gây hại cho bí ngô cần đề phòng:</p><p>Các loại sâu đất, sâu xanh, sâu đục quả, bọ trĩ, rầy rệp, nhện đỏ,… để phòng ngừa những loại sâu bệnh này thì cần chú ý tưới nước đầy đủ cho cây trồng, cắt tỉa bớt lá già, vun đất cao cho gốc cây để tạo độ thông thoáng cho cây trồng. Nếu phát hiện sâu bệnh thì cần sử dụng một trong các loại thuốc diệt sâu bọ, rầy rệp như Actara, Confidor, Regent, Vertimec, Oshin, Trigard theo hướng dẫn trên bao bì.</p><p>Ở bí đỏ cũng thường xuất hiện bệnh sương mai, bệnh phấn trắng và bệnh chết cây con, để tìm hiểu nguyên nhân và biện pháp phòng trừ thì bạn nên đọc kỹ hướng dẫn tại bài viết này: Các bệnh gây hại ở cây bí đỏ</p><h1 id="Thu-hoach"><a href="#Thu-hoach" class="headerlink" title="Thu hoạch"></a>Thu hoạch</h1><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4089/35536911531_022cb9566f_o.jpg" alt="thu hoạch bí đỏ được nhiều đợt tùy thuộc vào việc chăm sóc cây trồng" title="thu hoạch bí đỏ được nhiều đợt tùy thuộc vào việc chăm sóc cây trồng"></p><p>Trồng bí đỏ hồ lô</p><p>Bí đỏ sau khi trồng khoảng 3 tháng sẽ cho thu hoạch, có thể thu hoạch bí đỏ được nhiều đợt tùy thuộc vào việc chăm sóc cây trồng. Tuy nhiên nếu muốn thu hoạch trái già để cất trữ được lâu hơn thì có thể đợi hơn 3 - 4 tháng khi trái già có vỏ cứng màu vàng, lớp vỏ có phấn trắng và cuống vàng.</p><p>Quả bí đỏ già có thể giữ làm giống để trồng các vụ sau bằng cách chọn trái lớn, già và không sâu bệnh, quả bí giống được thu hoạch và cất trữ ít nhất 1 tháng rồi mới bổ ra lấy hạt giống. Mang hạt bí đỏ rửa sạch, phơi khô để cất làm hạt giống.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4231/35536911931_3bd79b6bc3_o.jpg" alt="Bí đỏ trồng trên giàn ở sân thượng" title="Bí đỏ trồng trên giàn ở sân thượng"></p><p>Bí đỏ trồng trên giàn ở sân thượng</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Bí đỏ hay còn gọi là bí ngô là một loại quả chứa rất nhiều giá trị dinh dưỡng tốt cho s
      
    
    </summary>
    
      <category term="Agriculture" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Agriculture/"/>
    
    
      <category term="Plant" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Plant/"/>
    
      <category term="Pumpkin" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Pumpkin/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Trồng tỏi tại nhà đơn giản nhất</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/trong-toi-tai-nha-don-gian/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/trong-toi-tai-nha-don-gian/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:23.267Z</published>
    <updated>2017-07-01T09:01:29.396Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Bài viết sau sẽ hướng dẫn cụ thể cho bạn cách trồng tỏi từ khâu chọn giống đến khâu bảo quản.</p><p>Tỏi là một thứ gia vị quan trọng trong nền ẩm thực của Việt Nam giúp dậy mùi món ăn. Không chỉ vậy, tỏi còn có tác dụng phòng và chữa rất nhiều bệnh.</p><p>Sau đây là cách trồng tỏi tại nhà đơn giản hữu ích cho bạn tham khảo.</p><h1 id="1-Chon-thoi-gian-trong-toi"><a href="#1-Chon-thoi-gian-trong-toi" class="headerlink" title="1. Chọn thời gian trồng tỏi"></a>1. Chọn thời gian trồng tỏi</h1><p>Nên trồng tỏi vào khoảng tháng 8 hay tháng 2 hoặc tháng 3. Nên chuẩn bị đất thịt pha cát, thoát nước tốt và trồng nơi có nhiều ánh sáng.</p><h1 id="2-Chon-toi-giong"><a href="#2-Chon-toi-giong" class="headerlink" title="2. Chọn tỏi giống"></a>2. Chọn tỏi giống</h1><p>Tỏi giống nên chọn loại tỏi sạch để tránh dính hóa chất. Chọn củ tỏi có tép tỏi lớn, cứng do mỗi tép tỏi sẽ mọc lên một cây mới. Tránh chọn loại giống có tép tỏi bé, bị vỡ hay lép.</p><h1 id="3-Trong-toi"><a href="#3-Trong-toi" class="headerlink" title="3. Trồng tỏi"></a>3. Trồng tỏi</h1><p>Sau khi chọn được giống tỏi, tách củ tỏi ra từng tép nhỏ, chọn những tép chắc mẩy nhất rồi bắt đầu trồng mỗi tép tỏi sâu khoảng 5cm vào trong đất. Mỗi tép tỏi được trồng nên cách nhau khoảng 20cm để phát triển toàn diện nhất.</p><h1 id="4-Cham-soc-toi"><a href="#4-Cham-soc-toi" class="headerlink" title="4. Chăm sóc tỏi"></a>4. Chăm sóc tỏi</h1><p>Khi mới trồng, cần tưới nước đủ ẩm để rễ phát triển. Đến khi cây đã nhú mầm thì chỉ cần tưới 1 tuần/lần nếu trời không có mưa. Bên cạnh đó, nếu trồng tỏi vào mùa xuân nên bón phân trùn quế vào mùa thu và bón vào mùa xuân nếu trồng vào mùa thu.</p><h1 id="5-Thu-hoach-toi"><a href="#5-Thu-hoach-toi" class="headerlink" title="5. Thu hoạch tỏi"></a>5. Thu hoạch tỏi</h1><p>Khi các nhánh tỏi phía trên đã ngả sang màu vàng là lúc củ tỏi phía dưới đủ lớn để thu hoạch.</p><p>Cách bảo quản tỏi được tươi lâu</p><p>Sau khi thu hoạch tỏi, để giữ tỏi được lâu nên tham khảo những cách bảo quản sau:</p><p>Nên mua những túi lưới đựng tỏi có bán trong siêu thị để giữ tỏi tươi suốt một thời gian dài. Nếu bạn không thích mua túi lưới đựng tỏi sẵn này thì có thể sử dụng một chiếc túi giấy màu nâu để bảo quản tỏi trong đó.</p><p>Chọn một chỗ trong bếp thật khô và thoáng để bảo quản tỏi.</p><p>Không bảo quản tỏi ở trong tủ lạnh.</p><p>Đừng để tỏi ở nơi ẩm ướt hay quá nóng vì chúng sẽ nảy mầm.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Bài viết sau sẽ hướng dẫn cụ thể cho bạn cách trồng tỏi từ khâu chọn giống đến khâu bảo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Agriculture" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Agriculture/"/>
    
    
      <category term="Plant" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Plant/"/>
    
      <category term="Rau" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Rau/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Trồng rau thơm Trong nhà. Lúc cần là có</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/trong-rau-thom-trong-nha/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/trong-rau-thom-trong-nha/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:23.239Z</published>
    <updated>2017-07-01T08:59:35.530Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Bạn đã bao giờ trồng rau thơm trên bàn bếp chưa? Hãy thử ý tưởng này ngay hôm nay để có rau tươi dậy mùi căn bếp và nếu cần dùng thì có sẵn nhé!</p><h1 id="Chuan-bi"><a href="#Chuan-bi" class="headerlink" title="Chuẩn bị"></a>Chuẩn bị</h1><ul><li><p>6 hộp đựng thức ăn rỗng (kích thước khác nhau)</p></li><li><p>2 cây húng quế</p></li><li><p>1 cây hương thảo</p></li><li><p>1 cây húng tây</p></li><li><p>1 cụm cây bạc hà</p></li><li><p>1 cây mùi tàu</p></li><li><p>1 cây ớt</p></li><li><p>1 cây chanh</p></li><li><p>1 cây tắc (cây quất)</p></li><li><p>Dây băng</p></li><li><p>Nhãn dán + bút</p></li><li><p>Kéo nhỏ</p></li><li><p>Dây buộc</p></li><li><p>Khoan nhỏ</p></li><li><p>Cồn</p></li><li><p>Đá cuội</p></li><li><p>Bình tưới</p></li><li><p>Khay đựng hoặc đĩa to</p></li></ul><p><strong>Bạn có thể tùy chọn các loại rau thơm phù hợp với khẩu vị và điều kiện thời tiết ở nơi bạn đang sinh sống.</strong></p><h1 id="Thuc-hien"><a href="#Thuc-hien" class="headerlink" title="Thực hiện"></a>Thực hiện</h1><h2 id="Buoc-1-Lam-sach-hop-trong-cay"><a href="#Buoc-1-Lam-sach-hop-trong-cay" class="headerlink" title="Bước 1: Làm sạch hộp trồng cây"></a>Bước 1: Làm sạch hộp trồng cây</h2><ul><li>Rửa sạch 6 hộp đựng thức ăn đã dùng sạch</li></ul><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4073/35604331256_14cf5d0a3f_o.jpg" alt="Làm sạch hộp trồng cây" title="Làm sạch hộp trồng cây"> </p><ul><li><p>Sau đó, tráng lại các hộp với một ít cồn để làm sạch chúng hoàn toàn.</p></li><li><p>Chờ hộp khô và dùng khoan để khoan các lỗ nhỏ ở đáy hộp làm lỗ thoát nước cho cây. </p></li></ul><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4260/35643902325_d7aa29807a_o.jpg" alt="khoan các lỗ nhỏ ở đáy hộp" title="khoan các lỗ nhỏ ở đáy hộp"> </p><h2 id="Buoc-2-Lam-khay-dung-cac-hop-rau-thom"><a href="#Buoc-2-Lam-khay-dung-cac-hop-rau-thom" class="headerlink" title="Bước 2: Làm khay đựng các hộp rau thơm"></a>Bước 2: Làm khay đựng các hộp rau thơm</h2><ul><li>Rửa sạch đá cuội và trải đều chúng vào khay hoặc đĩa to sao cho bề mặt đá phẳng để đặt các hộp rau thơm không bị nghiêng đổ</li></ul><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4062/35604330946_807fef8db5_o.jpg" alt="Rửa sạch đá cuội và trải đều chúng vào khay" title="Rửa sạch đá cuội và trải đều chúng vào khay"> </p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4216/35604330836_561df3eceb_o.jpg" alt="sao cho bề mặt đá phẳng để đặt các hộp rau thơm không bị nghiêng đổ" title="sao cho bề mặt đá phẳng để đặt các hộp rau thơm không bị nghiêng đổ"> </p><h2 id="Buoc-3-Trong-rau-thom-vao-trong-hop"><a href="#Buoc-3-Trong-rau-thom-vao-trong-hop" class="headerlink" title="Bước 3: Trồng rau thơm vào trong hộp"></a>Bước 3: Trồng rau thơm vào trong hộp</h2><ul><li>Trước tiên, bạn trải một ít đá cuội xuống dưới đáy hộp</li></ul><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4152/35256991020_e1b6aabf3c_o.jpg" alt="trải một ít đá cuội xuống dưới đáy hộp" title="trải một ít đá cuội xuống dưới đáy hộp"> </p><ul><li>Tiếp đó, đổ thêm ít đất vào</li></ul><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4085/35604330586_82b764621d_o.jpg" alt="đổ thêm ít đất vào" title="đổ thêm ít đất vào"> </p><ul><li>Cuối cùng, đặt từng cây rau thơm vào trong hộp thích hợp tùy theo kích thước tương ứng của hộp và cây (hộp to thì trồng cây to)</li></ul><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4283/35475489542_3288df40da_o.jpg" alt="đặt từng cây rau thơm vào trong hộp" title="đặt từng cây rau thơm vào trong hộp"> </p><h2 id="Buoc-4-Tuoi-nuoc-cho-cay"><a href="#Buoc-4-Tuoi-nuoc-cho-cay" class="headerlink" title="Bước 4: Tưới nước cho cây"></a>Bước 4: Tưới nước cho cây</h2><ul><li>Dùng bình xịt tưới nước cho cây, chú ý tưới cả lá và gốc cây</li></ul><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4122/35604330056_b409cf5073_o.jpg" alt="xịt tưới nước cho cây" title="xịt tưới nước cho cây"> </p><h2 id="Buoc-5-Lay-nhan-dan-ghi-ten-cac-loai-rau-thom-va-gan-o-moi-cay"><a href="#Buoc-5-Lay-nhan-dan-ghi-ten-cac-loai-rau-thom-va-gan-o-moi-cay" class="headerlink" title="Bước 5: Lấy nhãn dán ghi tên các loại rau thơm và gắn ở mỗi cây"></a>Bước 5: Lấy nhãn dán ghi tên các loại rau thơm và gắn ở mỗi cây</h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4138/35256990570_cdc99b9866_o.jpg" alt="nhãn dán ghi tên các loại rau thơm" title="nhãn dán ghi tên các loại rau thơm"> </p><h2 id="Buoc-6-Xep-cac-cay-vao-khay-va-lay-day-bang-buoc-that-no"><a href="#Buoc-6-Xep-cac-cay-vao-khay-va-lay-day-bang-buoc-that-no" class="headerlink" title="Bước 6: Xếp các cây vào khay và lấy dây băng buộc thắt nơ"></a>Bước 6: Xếp các cây vào khay và lấy dây băng buộc thắt nơ</h2><p>Có thể sử dụng thêm một hộp nhỏ nữa đựng kéo sạch để cắt rau thơm mỗi khi dùng rau thơm. Chú ý dùng bình tưới nước sạch và nước sạch để tưới nước cho rau.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4256/35604329606_63f493ecaa_o.jpg" alt="Lấy nhãn dán ghi tên các loại rau thơm và gắn ở mỗi cây" title="Lấy nhãn dán ghi tên các loại rau thơm và gắn ở mỗi cây"> </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Bạn đã bao giờ trồng rau thơm trên bàn bếp chưa? Hãy thử ý tưởng này ngay hôm nay để có
      
    
    </summary>
    
      <category term="Agriculture" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Agriculture/"/>
    
    
      <category term="Plant" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Plant/"/>
    
      <category term="Rau" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Rau/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Trồng hành lá tại nhà</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/trong-hanh-la-tai-nha/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/trong-hanh-la-tai-nha/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:23.181Z</published>
    <updated>2017-07-01T09:00:19.345Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Hành lá với vị cay hăng nhè nhẹ giúp chị em biến tấu cho món ăn gia đình thêm ngon. Vậy tại sao không thử trồng một chậu hành lá nho nhỏ tại nhà để đảm bảo sức khỏe người dùng?</p><p>Chỉ mất khoảng một tuần trồng hành từ rễ cây có sẵn và không tốn nhiều công chăm sóc. Có nhiều cách trồng hành lá khác nhau và bạn có thể chọn lựa phương pháp phù hợp với điều kiện của gia đình.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4283/35475604842_25d3c80034_o.jpg" alt="hành lá" title="hành lá"></p><h1 id="1-Trong-hanh-la-trong-chau-dat"><a href="#1-Trong-hanh-la-trong-chau-dat" class="headerlink" title="1. Trồng hành lá trong chậu đất"></a>1. Trồng hành lá trong chậu đất</h1><p>Hành lá, hay còn gọi là hành hoa, là một trong số ít những loại cây có thể trồng tiếp cây mới từ phần rễ bỏ đi. Hành lá có thể trồng quang năm, trong đó mùa nắng cho nắng suất cao hơn mùa mưa.</p><p>Chuẩn bị:</p><p>– Đất: đất nhiều mùn, thoát nước tốt<br>– Phân hữu cơ trùn quế<br>– Hành lá<br>– Chậu trồng có lỗ thoát nước.</p><p>Thực hiện:</p><p>– Cắt phần trên lá xanh của hành để nấu ăn như bình thường và giữ lại phần gốc màu trắng nguyên vẹn.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4287/35644015775_300051dd79_o.jpg" alt="Cắt phần trên lá xanh của hành để nấu ăn" title="Cắt phần trên lá xanh của hành để nấu ăn"></p><p>– Trồng toàn bộ phần rễ hành vào trong chậu sao cho thân hành để lộ 2-3cm trên mặt đất.</p><p>– Hàng ngày tưới nước đủ ẩm cho cây và làm cỏ kịp thời để không ăn hết chất dinh dưỡng của hành.</p><p>– Sau 30 – 40 ngày, cắt lá ăn dần và tiếp tục tưới nước, bón phân cho chậu cây.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4106/35475604482_396742669a_o.jpg" alt="Sau 30 – 40 ngày" title="Sau 30 – 40 ngày"></p><h1 id="2-Trong-hanh-la-thuy-canh"><a href="#2-Trong-hanh-la-thuy-canh" class="headerlink" title="2. Trồng hành lá thủy canh"></a>2. Trồng hành lá thủy canh</h1><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4239/35644015525_6222bb2b3f_o.jpg" alt="hành lá thủy canh" title="hành lá thủy canh"></p><p>Chuẩn bị:</p><p>Trồng hành lá thủy canh tại nhà rất đơn giản khi không cần đất, cũng chẳng cần phân bón.</p><p>– Hành lá.</p><p>– Dao</p><p>– Cốc thủy tinh</p><p>Cách trồng:</p><p>– Chọn cây hành lá khỏe với thân xanh, mập mạp và gốc trắng dài từ 2-7cm</p><p>– Cắt phần trên lá xanh của hành để nấu ăn như bình thường và giữ lại phần gốc màu trắng nguyên vẹn.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4061/35475604102_49521b6edc_o.jpg" alt="Cách trồng hành lá thủy canh" title="Cách trồng hành lá thủy canh"></p><p>– Cho phần gốc hành vào trong nước. Chú ý để ngập toàn bộ phần rễ hành vào trong nước để không bị thối.</p><p>– Đặt bình ở nơi có ánh sáng vừa đủ nhưng không trực tiếp dưới nắng.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4126/35644015235_e662258f26_o.jpg" alt="Cho gốc hành vào bình" title="Cho gốc hành vào bình"></p><p>– Thay nước hai ngày một lần.</p><p>– Sau khoảng 7 ngày, hành lá sẽ bắt đầu ra chồi, chuẩn bị mọc thành ngọn xanh.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4285/35644015135_82e9766b4b_b.jpg" alt="Sau 7 ngày" title="Sau 7 ngày"></p><p>– Sau 14 ngày, thân hành xanh mới sẽ mọc lên cao vút, sẵn sàng cho thu hoạch.</p><p>– Cắt phần lá phía trên và lại tiếp tục nuôi phần rễ phía dưới để luôn có hành ngon.</p><p>– Sau ba lần cắt lá nên bổ sung vào nước thêm một chút phân hữu cơ hòa tan.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4124/35475603832_71a06d7846_b.jpg" alt="Sau 8 ngày thủy canh" title="Sau 8 ngày thủy canh"></p><h1 id="3-Trong-thap-hanh-la-trong-chai-nhua"><a href="#3-Trong-thap-hanh-la-trong-chai-nhua" class="headerlink" title="3. Trồng tháp hành lá trong chai nhựa"></a>3. Trồng tháp hành lá trong chai nhựa</h1><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4278/35644014705_ccb09ffbcf_o.jpg" alt="Trồng tháp hành lá trong chai nhựa" title="Trồng tháp hành lá trong chai nhựa"></p><p>Trồng hành lá thủy canh rất hay nhưng có nhược điểm là tốn công thay nước và năng suất không cao. Phương pháp trồng hành lá trong chai tại nhà dành cho những gia đình muốn có nhiều rau ăn mà ít không gian trống.</p><p>Bạn phải trồng củ hành trong một chai nhựa 5 lít đầy đất và sau đó thu hoạch lá để sử dụng. Mỗi khi bạn ngắt lá xong, nhánh mới sẽ lại mọc lên, cung cấp liên tục hành lá cho gia đình.</p><p>Chuẩn bị:</p><p>– Chai nhựa 5 lít</p><p>– Khay nhựa</p><p>– Bút dạ</p><p>– Kéo</p><p>– Dao đầu nhọn</p><p>– Củ hành</p><p>– Đất + phân trùn quế</p><p>Cách trồng:</p><p>– Cắt bỏ phần thân trên của chai từ cổ trở lên.</p><p>– Dùng bút dạ đánh dấu các lỗ tròn sao cho đường kính bé hơn kích thước củ hành gia đình định trồng xung quanh trên chai. Sau đó, dùng kéo hoặc dao nhọn đầu để đục các lỗ.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4125/35475603392_fe2ac43a42_b.jpg" alt="bỏ phần thân trên của chai từ cổ trở lên" title="bỏ phần thân trên của chai từ cổ trở lên"></p><p>– Đục thêm nhiều lỗ nhỏ dưới đáy chai để thoát nước. Hạn chế để hành tây bị thối rễ vì sẽ có mùi cực kì khó chịu cũng như làm hỏng cả bình trồng hành lá.</p><p>– Chuẩn bị một khay nhựa nhỏ để dưới đáy chai. Khay nhựa sẽ giữ nước tưới và đất không chảy ra nhà.</p><p>– Cho lần lượt một lớp đất rồi lại một lớp hành từ dưới đáy cho đến miệng chai. Sắp xếp sao đỉnh của các củ hành vừa khít với lỗ đã đục.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4239/35475603402_6a41db8050_o.jpg" alt="Cho nguyên củ hành vào" title="Cho nguyên củ hành vào"></p><p>– Tưới nước từ trên xuống cho đất ẩm hàng ngày.</p><p>– Đặt chai hành lá cạnh bậu cửa sổ nhiều nắng.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4022/35513671201_f62ac41ed7_o.jpg" alt="Đặt chai hành lá cạnh bậu cửa sổ nhiều nắng" title="Đặt chai hành lá cạnh bậu cửa sổ nhiều nắng"></p><p>Qua thời gian, những củ hành có thể giảm chất lượng nhưng ít nhất bạn cũng sẽ luôn có hành ăn trong ít nhất vài tháng. Ngay sau khi lứa hành đầu tiên trồng được 1 tháng, bạn có thể bắt đầu trồng tiếp lứa thứ 2.</p><p>Một vài chậu hành lá tự trồng tại nhà:</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4208/35475602902_21a1fdb4d1_o.jpg" alt="Một vài chậu hành lá" title="Một vài chậu hành lá"></p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4023/35513670621_6ba349fdcf_o.jpg" alt="Một vài chậu hành lá tự trồng tại nhà" title="Một vài chậu hành lá tự trồng tại nhà"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Hành lá với vị cay hăng nhè nhẹ giúp chị em biến tấu cho món ăn gia đình thêm ngon. Vậy
      
    
    </summary>
    
      <category term="Agriculture" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Agriculture/"/>
    
    
      <category term="Plant" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Plant/"/>
    
      <category term="Rau" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Rau/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Trồng bắp cải tí hon giàu dinh dưỡng</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/trong-bap-cai-ti-hon-giau-dinh-duong/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/trong-bap-cai-ti-hon-giau-dinh-duong/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:23.122Z</published>
    <updated>2017-06-25T16:39:08.688Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p><strong>Bắp cải tí hon</strong> có tên gọi tiếng anh là Brussels Sprouts, Long Island, có nguồn gốc từ Bỉ trông giống như bắp cải thu nhỏ nhưng độc đáo ở kích thước bé xíu với đường kính chỉ từ 2,5 – 4cm.</p><h1 id="Bap-cai-ti-hon"><a href="#Bap-cai-ti-hon" class="headerlink" title="Bắp cải tí hon"></a>Bắp cải tí hon</h1><p><strong>Bắp cải tí hon</strong> hiện được trồng nhiều ở các nước châu Âu, Bắc Mỹ ở Việt Nam đã được trồng ở Đà Lạt từ thời Pháp thuộc, là loại sản phẩm cao cấp phục vụ cho các quan chức thời đó nhưng về sau này thì ít thấy, gần đây mới xuất hiện trở lại.</p><p>Bắp cải là loại cây chịu lạnh, thích hợp trồng trong vụ đông – xuân tại miền Bắc, miền Trung và Tây Nguyên. Các mầm rau phát triển như chồi theo mô hình xoắn ốc dọc theo thân cây, tại mỗi cuống lá sẽ cho ra một quả giống như một chiếc cải bắp thu nhỏ. Vị đắng, mùi hăng nồng, mầm cải Brussels cũng là một siêu thực phẩm bổ sung trong chế độ ăn uống nhằm chống ung thư. <strong>Giàu acid folic, vitamin K, A,C</strong> giúp giữ cho trí não bạn luôn nhạy bén.</p><p>Chỉ mất khoảng 120-160 ngày kể từ khi xuống giống đến khi thu hoạch bắp cải tí hon thường dùng làm salad, luộc, muối chua, nướng tùy ý và khẩu vị. Các món ăn chế biến từ bắp cải tí hon phần lớn đều ngon bởi vị ngọt, thanh mát, giàu dinh dưỡng, rất tốt cho sức khỏe. Bắp cải con ăn dai dai, bùi bùi, có vị nồng nàn hơn bắp cải lớn.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4210/35396487491_f6fbd6d405_o.jpg" alt="Bắp cải tí hon" title="Bắp cải tí hon"><br><code>Bắp cải tí hon</code></p><h1 id="Cac-buoc-trong-nhu-sau"><a href="#Cac-buoc-trong-nhu-sau" class="headerlink" title="Các bước trồng như sau:"></a>Các bước trồng như sau:</h1><h2 id="1-Chuan-bi"><a href="#1-Chuan-bi" class="headerlink" title="1. Chuẩn bị:"></a>1. Chuẩn bị:</h2><p>Hạt giống: Chọn mua hạt giống cải Brussels ở các cửa hàng, hạt mầu đen, tròn đều và tỷ lệ nẩy mầm 90%. Giá mỗi gói hạt giống bắp cải tí hon tham khảo ở khoảng 50 nghìn đồng.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4236/35396487141_7706c291da_o.jpg" alt="Hạt giống Bắp cải tí hon" title="Hạt giống Bắp cải tí hon"><br><code>Hạt giống Bắp cải tí hon</code></p><p>Chậu và vị trí trồng: Có thể dùng chậu hoặc thùng xốp tùy diện tích, nếu bạn trồng ở nhà phố cần lưu ý chiều cao của cây trưởng thành sẽ từ 80-120cm để chọn chậu và vị trí trồng thích hợp.</p><p>Đất trồng: Đất trồng cải bắp tốt nhất là đất thịt nhẹ, đất trộn phân trùn quế.</p><p>Ánh sáng và nhiệt độ: bắp cải yêu cầu ánh sáng, nhiệt độ thích hợp nhất từ 15-20 độ C.</p><h2 id="2-Gieo-trong"><a href="#2-Gieo-trong" class="headerlink" title="2. Gieo trồng:"></a>2. Gieo trồng:</h2><p>Tốt nhất nên gieo hạt giống trong khay ươm hạt để đảm bảo hạt mọc đều, gieo hạt xong dùng tay xoa nhẹ đều lên mặt cho đất phủ kín hạt và tưới nước đủ ấm. Bắp cải thuộc cây hai lá mầm, chỉ sau khoảng 5-10 ngày gieo trồng là hạt sẽ nẩy mầm.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4232/35359976582_c4337ac58b_b.jpg" alt="Gieo trồng Bắp cải tí hon" title="Gieo trồng Bắp cải tí hon"><br><code>Gieo trồng Bắp cải tí hon</code></p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4284/35396486401_8e2002924e_o.jpg" alt="Gieo trồng Bắp cải tí hon" title="Gieo trồng Bắp cải tí hon"><br><code>Gieo trồng Bắp cải tí hon</code></p><p>Sau 2-3 tuần, cây có từ 5-6 lá thật có thể đánh ra trồng trong chậu. Bạn nên chọn cây khỏe mạnh tròn mập để trồng sau này sẽ đạt chất lượng tốt nhất.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4238/35359976022_27fba1fba8_o.jpg" alt="Sau 2-3 tuần Bắp cải tí hon" title="Sau 2-3 tuần Bắp cải tí hon"><br><code>Sau 2-3 tuần Bắp cải tí hon</code></p><h2 id="3-Cham-soc"><a href="#3-Cham-soc" class="headerlink" title="3. Chăm sóc:"></a>3. Chăm sóc:</h2><p>Tưới nước: Sau khi đánh cây lên trồng cần tưới nước ngay, ngày tưới 2 lần vào sáng sớm và chiều mát cho đến khi cây bám đất xanh tốt. Sau đó chỉ cần 2-3 ngày tưới 1 lần.</p><p>Bón phân: Để tăng chất lượng bắp cải sau này và tăng khả năng kháng sâu bệnh, chống chịu bất lợi thời tiết, ngoài việc cung cấp phân bón gốc cho cây bạn cần bổ sung phân bón lá trung vi lượng, dịch trùn quế nhất là thời kì cuốn bắp theo liều lượng khuyến cáo trên bao bì. Các loại phân bón này dễ dàng mua tại các cửa hàng.</p><p>Sâu bệnh: Các bệnh hay gặp đối với bắp cải là rệp muội, sâu xanh, sâu tơ và vi khuẩn thối nhũn thường hay phát sinh và gây hại.</p><h2 id="4-Thu-hoach"><a href="#4-Thu-hoach" class="headerlink" title="4. Thu hoạch:"></a>4. Thu hoạch:</h2><p>Bắp cải tí hon có họ cùng cây rau cải bắp nhưng có thể đạt độ cao từ 80-120 cm; mỗi cây sẽ cho thu hoạch từ 150-170 chiếc bắp cải mini. 1 kg có khoảng 50-60 bắp cải bé xíu và được bán với giá rất cao từ 200.000-250.000 đồng/kg.</p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4233/35396485311_a425380b35_o.jpg" alt="Thu hoạch Bắp cải tí hon" title="Thu hoạch Bắp cải tí hon"><br><code>Thu hoạch Bắp cải tí hon</code></p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4218/35396484441_21053663fd_o.jpg" alt="Thu hoạch Bắp cải tí hon" title="Thu hoạch Bắp cải tí hon"></p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4288/35396484051_1ab0a16614_o.jpg" alt="Thu hoạch Bắp cải tí hon" title="Thu hoạch Bắp cải tí hon"><br><code>Thu hoạch Bắp cải tí hon</code></p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4233/35396483701_75da6a772c_o.jpg" alt="Nướng ớt Bắp cải tí hon" title="Nướng ớt Bắp cải tí hon"></p><p><code>Nướng ớt Bắp cải tí hon</code></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bắp cải tí hon&lt;/strong&gt; có tên gọi tiếng anh là Brussels Sprouts, Long Island, 
      
    
    </summary>
    
      <category term="Agriculture" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Agriculture/"/>
    
    
      <category term="Plant" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Plant/"/>
    
      <category term="Rau" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Rau/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Trí tưởng tượng và những giấc mơ</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/tri-tuong-tuong-va-nhung-giac-mo/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/tri-tuong-tuong-va-nhung-giac-mo/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:23.044Z</published>
    <updated>2017-09-15T07:04:53.540Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Thành tích lớn nhất thoạt tiên là giấc mơ. Nụ hoa chờ nở, chim chờ trong trứng, và thiên thần náo động trong đỉnh cao của tâm hồn. Những giấc mơ là hạt giống của hiện thực”.</p><h2 id="James-Alle"><a href="#James-Alle" class="headerlink" title="James Alle"></a>James Alle</h2><p>Chúng ta phải nuôi dưỡng trí tưởng tượng của mình, khả năng ước mơ…vì những người có thành tích cao từ khi lịch sử bắt đầu là những người mơ mộng, biết kết hợp mồ hôi và khát vọng để có được những đóng góp có một không hai.</p><p>Leonardo Da Vinci lúc 12 tuổi đã thề rằng “Tôi sẽ trở thành một trong những hoạ sĩ vĩ đại nhất trên thế giới và một ngày nào đó, tôi sẽ sống cùng với các ông vua và đi chơi với các hoàng tử”.</p><p>Khi còn nhỏ, Napoleon đã ngồi hàng giờ tưởng tượng ra cảnh mình chinh phục châu Âu, mơ về việc lãnh đạo và điều hành quân đội của mình. Phần sau của đời ông thì lịch sử đã nói.</p><p>Anh em nhàWright biến giấc mơ của họ thành những chiếc máy bay. Henry Ford biến giấc mơ về chiếc xe hơi giá rẻ cho tất cả mọi người thành các dây chuyền sản xuất ô-tô hàng loạt.</p><p>Ngay khi còn nhỏ, Neil Armstrong đã mơ đến việc lập thành tích trong lĩnh vực hàng không. Vào năm 1969, anh đã trở thành người đàn ông đầu tiên bay lên mặt trăng.</p><p>Mọi cái đều bắt đầu từ những giấc mơ. Hãy đứng bên giấc mơ của mình. Như một bài hát đã nói, “Nếu bạn chưa bao giờ mơ thì không có giấc mơ nào sẽ thành sự thật”.</p><h2 id="tt-Andrew-Matthews-Tri-tuong-tuong-va-nhung-giac-mo"><a href="#tt-Andrew-Matthews-Tri-tuong-tuong-va-nhung-giac-mo" class="headerlink" title="tt Andrew Matthews: Trí tưởng tượng và những giấc mơ"></a>tt Andrew Matthews: Trí tưởng tượng và những giấc mơ</h2><p>Diễn tập tinh thần</p><p>Chúng ta hãy thử tìm hiểu xem bạn có thể sử dụng trí tưởng tượng để cải thiện hiệu quả làm việc vào những việc bạn làm như thế nào.</p><p>Cách đây vài năm, tạp chí Reader Digest đăng kết quả một cuộc thử nghiệm ở một trường trung học. Sinh viên có trình đọ gần bằng nhau được chia thành 3 nhóm để kiểm tra khả năng ném banh qua một cái vòng. Nhóm đầu tiên thực hành mỗ ngày một tiếng trong một tháng. Nhóm thứ hai là nhóm chính của cuộc thử nghiệm không thực hành gì cả. Nhóm thứ 3 thực hành bằng tưởng tượng một giờ mỗi ngày.</p><p>Nhóm được thực hành thực tế cải thiện khả năng được 2%. Nhóm không thực hành gì cả kém đi 2%. Nhóm 3 chỉ thực hành bằng tinh thần tiến bộ được 3,5%!</p><p>Điều này chứng minh điều mà nhiều người biết là thực hành bằng trí tưởng tượng mang lại kết quả không ngờ. Bạn có bao giờ tưởng tượng mình chơi gôn, diễn tập thử một cuộc phỏng vấn hay hình dung mình đang de xe vào bãi đậu xe…trước khi thật sự làm những điều này. Đó là sự diễn tập tinh thần mà chúng ta thường làm mà không hề nghĩ đến trong cuộc sống hàng ngày. Đó là một quá trình tưởng tượng giống như trẻ con và quá trình tưởng tượng có giá trị to lớn của nó.</p><p>Hon ca tuong tuong Andrew Matthews: Trí tưởng tượng và những giấc mơ</p><p>Bất kỳ khi nào bạn thực hiện một hành động, chẳng hạn đánh banh, thân thể bạn phản ứng lại với “chương trình” trong não của bạn, giống như chương trình máy tính, bảo bạn “làm cái này hay làm cái kia”. Nếu bạn lập một chương trình “tôi không thể làm cái này” tức là bạn đang giao trứng cho ác! Rõ ràng khi bạn nghĩ theo các hướng tốt, bạn sẽ dần dần chọn lọc được những chương trình tự động và đánh ban ngày càng tốt hơn.</p><p>Bây giờ nhiều người tin rằng cách tốt nhất để cải thiện một kỹ năng là thực hành trong thực tế. Không phải vậy! Chắc chắn là bạn có thể lập trình lại não của mình thông qua thực hành trò chơi, nhưng đó không phải là cách tốt nhất. Cách nhanh nhất để cải thiện tình hình là kết hợp thực hành bằng thực tế và bằng tinh thần.</p><p>Những phát minh khoa học mới nhất đã chứng minh được là khi bạn tưởng tượng ra chính mình đang làm điều gì đó, bạn thay đổi chương trình não của mình như bạn mong muốn khi bạn thực sự đang làm nó. Não bạn trải qua những thay đổi hoá điện bên trong các tế bào luôn tạo ra những hành vi mới. Để cho kỹ hơn thì bạn có thể giả định là chúng ta muốn những không mẫu của mình càng hoàn thiện càng tốt trong não của mình. Vì thế chúng ta nhìn thấy nó có kết quả tốt nhất. Chúng ta cần thực hành cả bằng thực tế và cả bằng đầu óc. Bạn có thể chơi gôn hay hơn, nói chuyện trước công chúng hay hơn, tự tin hơn, lái xe giỏi hơn hoặc làm bất kỳ điều gì khác giỏi hơn bằng cách ngồi vào một chiếc ghế và diễn tập bằng đầu óc.</p><p>Các cuộc thử nghiệm liên tục chứng minh nguyên tắc này. Trong cuốn “Điều kiện học – Tâm lý”, Tiến sĩ Maxwell Maltz còn nêu ra những ví dụ về các cầu thủ bóng rổ hay người phóng phi tiêu đã tăng hiệu quả biểu diễn của họ thông qua sử dụng kỹ thuật này. Các vận động viên Olympic và những người chơi thể thao ban đầu sẽ hình dung trước, vì thế đôi lúc bạn thấy họ nhắm mắt trên sân để thực hành. Họ đang cấy những động tác biểu diễn tuyệt vời vào trong tiềm thức của mình để chơi cho nó tốt hơn. Tôi không phủ nhận giá trị của việc thực hành và luyện tập thực sự. Tôi muốn nhấn mạnh rằng hình dung kết quả cuối cùng tốt đẹp sẽ giúp chúng ta thực hiện khả năng của mình dễ hơn, ít mất công hơn.</p><p>Đúc kết</p><p>Giá trị lớn nhất của diễn tập tinh thần là bạn có thể tạo ra những mô hình thực hiện hoàn hảo trong não. Trong trí tưởng tượng của bạn, bạn không được phạm sai lầm. Từ điều này chúng ta học được bài học là nếu chúng ta liên tục nghĩ đến điều mình không muốn thì bạn sẽ có chính cái kết quả đó!</p><p>Nhiều người sống cuộc đời mình theo cách đó, nghĩ đến điều họ sợ nhất và thắc mắc không biết tại sao nó lại xảy ra với họ! Tôi sẽ nói nhiều hơn về vấn đề này sau.</p><p>Từ bây giờ, bạn hãy tạo thói quen gạn lọc khả năng của mình thông qua tưởng tượng. Dụ bạn đang dạy trong lớp học đang xử lý một cuộc điện thoại khó hay lướt ván lần đầu tiên trong đời, hãy dành thời gian làm thật tuyệt những việc này trong trí tưởng tượng trước. Những người thành công nhất trên thế giới đã làm như thế, hãy học theo họ.</p><p>Trích Đời thay đổi khi chúng ta thay đổi – Andrew Matthews</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Thành tích lớn nhất thoạt tiên là giấc mơ. Nụ hoa chờ nở, chim chờ trong trứng, và thiê
      
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://maingocnghech.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://maingocnghech.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Top mạng quảng cáo CPC / CPM đáng tin cậy dành cho nhà xuất bản năm 2017</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/top-mang-qc-cpc-cpm-dang-tin-danh-cho-nha-xuat-ban-2017/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/top-mang-qc-cpc-cpm-dang-tin-danh-cho-nha-xuat-ban-2017/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:22.982Z</published>
    <updated>2017-06-25T14:33:33.435Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Một mạng quảng cáo CPC / CPM tốt sẽ đem lại thu nhập tốt và một cuộc sống tốt khi bắt đầu lĩnh vực quảng cáo trực tuyến.<br>Thông thường, lựa chọn một mạng quảng cáo nào đấy, đồng nghĩa với việc chọn công ty cho sự nghiệp của mình.</p><p>Bởi trong đời người ít tham vọng thì vài ba đứa con tinh thần, còn người đầu tư nhiều công sức dạng kiểu kinh doanh thì có đến hàng trăm, thậm chí hàng nghìn Blog để xuất bản thông tin cho khách đọc.</p><p>Vì thế nếu mạng quảng cáo là một công ty, thì có thể, chúng ta sẽ tìm kiếm sự đãi ngộ. ở đây là <strong>Pay rates</strong> (Tỷ lệ thanh toán).</p><h1 id="Nhung-Mang-cao-CPC-CPM-dang-tin-cay"><a href="#Nhung-Mang-cao-CPC-CPM-dang-tin-cay" class="headerlink" title="Những Mạng cáo CPC/CPM đáng tin cậy"></a>Những Mạng cáo CPC/CPM đáng tin cậy</h1><h2 id="So-1-Google-AdSense"><a href="#So-1-Google-AdSense" class="headerlink" title="Số 1: Google AdSense"></a>Số 1: <a href="https://www.google.com/adsense/start/" target="_blank" rel="external">Google AdSense</a></h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4212/35137347870_207b4ce621_o.jpg" alt="AdSense" title="AdSense"></p><p>Không có bất kỳ lý do nào để nghi ngờ, AdSense của Google hiện nay vẫn đang là sự lựa chọn số 1 của bất kỳ Blogger nào trên thế giới. Không chỉ đảm bảo <strong>Pay rates</strong>, mà còn đem lại cảm giác an tâm về chất lượng <strong>hight quality content</strong>.,</p><p>Google có đối tác lên đến hàng triệu nhà quảng cáo (<strong>Advertisers</strong>).  AdSense phân phối quảng cáo có liên quan đến <strong>content</strong> của blog, và có chất lượng rất cao do nhiều đối tác khác nhau, dẫn đến tỷ lệ <strong>CTR</strong> cao.</p><h2 id="So-2-Media-net"><a href="#So-2-Media-net" class="headerlink" title="Số 2: Media.net"></a>Số 2: <a href="http://www.media.net/" target="_blank" rel="external">Media.net</a></h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4284/34714309343_bb05697aa0_o.jpg" alt="Media.net" title="Media.net"></p><p>Media Net là mạng quảng cáo của Yahoo-Bing, Các đại gia Internet như Yahoo và Microsoft kết hợp tài nguyên của họ để cung cấp một mạng lưới quảng cáo thay thế cho AdSense. Tương tự như Adsense, Media Net cung cấp quảng cáo và công cụ có liên quan để theo dõi hiệu suất của bạn trong thời gian thực.</p><p>Mặc dù số lượng các nhà quảng cáo có thể so sánh với Google, nhưng các blogger quốc tế lại gặp khó khăn khi chấp nhận gia nhập mạng. Trang web của bạn phải có lưu lượng truy cập và nội dung chất lượng cao và lưu lượng truy cập của bạn chủ yếu đến từ Hoa Kỳ, Canada hoặc Vương quốc Anh.</p><h2 id="So-3-Chitika"><a href="#So-3-Chitika" class="headerlink" title="Số 3: Chitika"></a>Số 3: <a href="https://chitika.com/" target="_blank" rel="external">Chitika</a></h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4283/35484767686_907aa81185_o.png" alt="Chitika" title="Chitika"></p><p>Nếu bạn tự tin có nội dung chất lượng, Chitika có thể coi là một trong những mạng quảng cáo tốt nhất thay thế cho AdSense của Google. Mất khá nhiều thời gian để tài khoản được chấp thuận, khi đã được chấp thuận trang web, bạn có thể sử dụng Chitika cho bất kỳ trang web nào khác của mình.</p><p>Tỷ lệ trả cho mỗi nhấp chuột sẽ phụ thuộc vào từ khóa và vị trí thích hợp và tỷ lệ PPC có thể thấp hơn các mạng quảng cáo khác. Quảng cáo Chitika không theo ngữ cảnh nào cả. Quảng cáo phụ thuộc vào từ khóa mà khách truy cập nhập vào công cụ tìm kiếm để vào trang web của bạn thay vì các từ khóa nội dung của bạn.</p><p>Những mặt tích cực của Chitika là, có giới hạn thanh toán thấp. Tùy thuộc vào loại hình thanh toán yêu cầu mà có mức khác nhau. Paypal thì $10. Nếu thanh toán bằng Séc thì phải đạt $50.</p><h2 id="So-4-Infolinks"><a href="#So-4-Infolinks" class="headerlink" title="Số 4: Infolinks"></a>Số 4: <a href="http://www.infolinks.com/" target="_blank" rel="external">Infolinks</a></h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4261/35484766556_99025effef_o.jpg" alt="Infolinks" title="Infolinks"></p><p>Infolinks PPC không có định dạng banner quảng cáo. Thay vào đó, quảng cáo xuất hiện được thu nhỏ hoặc trong siêu liên kết. Quảng cáo xuất hiện khi khách truy cập di con trỏ chuột qua một liên kết trên nội dung trang web.</p><p>Tài khoản được chấp nhận nhanh chóng và dễ dàng, và những gì họ quan tâm chủ yếu là về nội dung, chứ không phải về số lượng lưu lượng truy cập mà bạn tạo ra. Việc cài đặt dễ dàng bằng cách thêm kịch bản java vào phần thân của trang web. Bạn thậm chí có thể sử dụng một plugin làm việc cho bạn nếu bạn sử dụng WordPress, Blogger hoặc Drupal.</p><h2 id="So-5-Vibrant-Media"><a href="#So-5-Vibrant-Media" class="headerlink" title="Số 5: Vibrant Media"></a>Số 5: <a href="http://www.vibrantmedia.com/" target="_blank" rel="external">Vibrant Media</a></h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4241/35484765786_e51e8a2426_o.jpg" alt="Vibrant Media" title="Vibrant Media"></p><p>Một trong những mạng quảng cáo nổi tiếng của PPC, với tỷ lệ PPC cao nhất trong ngành, nhưng họ chỉ chấp nhận các trang web cao cấp. Trang web của bạn phải có ít nhất nửa triệu lượt xem trang mỗi tháng để tham gia vào mạng.</p><p>Ngoài lưu lượng truy cập, nguyên tắc nội dung của nhà xuất bản thông thường cũng đang được kiểm soát. Vibrant Media có các quảng cáo khá sáng tạo với 11 định dạng quảng cáo trong văn bản. Các quảng cáo có hiệu quả đến mức tỷ lệ nhấp chuột có thể cao gấp 5 lần so với quảng cáo do AdSense tạo ra.</p><h2 id="So-6-CPX-Interactive"><a href="#So-6-CPX-Interactive" class="headerlink" title="Số 6: CPX Interactive"></a>Số 6: <a href="http://www.cpxi.com/" target="_blank" rel="external">CPX Interactive</a></h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4253/35137348160_130ccf623a_o.jpg" alt="CPX Interactive" title="CPX Interactive"></p><p>Bất kỳ ai đều có thể đăng ký dễ dàng với mạng quảng cáo này, nhưng sự chấp thuận thì khó nói trước. Họ thực sự kiểm tra xem bạn có ít nhất 30.000 lượt hiển thị mỗi tháng. Rồi cho phép bạn chọn một mạng quảng cáo khác để làm việc cùng với CPX.</p><p>Có rất nhiều lựa chọn liên quan đến loại và kích thước quảng cáo, và hệ thống quản lý tài khoản toàn diện, bảng điều khiển và các công cụ báo cáo. Thanh toán tối thiểu là 100 đô la, bằng séc hoặc thông qua PayPal.</p><h2 id="So-7-Tribal-Fusion-Exponential"><a href="#So-7-Tribal-Fusion-Exponential" class="headerlink" title="Số 7: Tribal Fusion (Exponential)"></a>Số 7: <a href="http://exponential.com/" target="_blank" rel="external">Tribal Fusion (Exponential)</a></h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4209/35393064751_39236fe971_o.png" alt="Tribal Fusion (Exponential)" title="Tribal Fusion (Exponential)"></p><p>Exponential là một trong những mạng lưới quảng cáo lớn nhất trên Internet. Nó cung cấp truy cập đến 300 triệu người dùng trên toàn thế giới hàng tháng và phục vụ 30 tỷ lần hiển thị hàng tháng. Các nhà quảng cáo từ mạng này chủ yếu là những người chơi lớn trong ngành quảng cáo với CPM rất cao.</p><p>Mạng dựa trên CPM này chủ yếu được sử dụng bởi các nhãn hiệu lớn, trang web của bạn phải có lưu lượng truy cập đáng kể và nội dung chất lượng để được chấp thuận.</p><h2 id="So-8-Bidvertiser"><a href="#So-8-Bidvertiser" class="headerlink" title="Số 8: Bidvertiser"></a>Số 8: <a href="http://www.bidvertiser.com/" target="_blank" rel="external">Bidvertiser</a></h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4279/35137348330_a3833f5b3c_o.jpg" alt="Bidvertiser" title="Bidvertiser"></p><p>Bidvertiser có từ năm 2004. Có quảng cáo xấu thực sự và CPC thấp. Tuy nhiên, Bidvertiser có mặt tươi sáng của họ vì họ không mấy bận tâm về chất lượng trang web của bạn. Nếu bạn bị từ chối tham gia Google Adsense vì nội dung không đầy đủ hoặc thiết kế và điều hướng web kém, hãy truy cập Bidvertiser và nhiều khả năng họ sẽ chấp thuận tài khoản của bạn.</p><p>Những điều quan trọng nhất là họ phải trả cho Publisher. nỗi đau để tiếp tục thử một mạng lưới quảng cáo hoàn toàn mới và kết thúc mà không có bất kỳ khoản thanh toán nào.</p><p>Báo cáo không khá chi tiết vì bạn không nhận được thông tin rõ ràng về số lần hiển thị hoặc nhấp qua tỷ giá.</p><h2 id="So-9-Clicksor"><a href="#So-9-Clicksor" class="headerlink" title="Số 9: Clicksor"></a>Số 9: <a href="http://www.clicksor.com/" target="_blank" rel="external">Clicksor</a></h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4205/35484767496_d1fe46b40d_o.png" alt="Clicksor" title="Clicksor"></p><p>CPC không quá ấn tượng so với bất kì mạng quảng cáo nào khác. Quá trình phê duyệt nhanh chóng và dễ dàng, cũng rất dễ cài đặt.</p><p>Bạn có thể sử dụng nhiều kích cỡ để làm cho quảng cáo của bạn trông khác. có một plugin cho WordPress, Blogger hoặc Drupal.</p><h1 id="Giai-thich-thuat-ngu"><a href="#Giai-thich-thuat-ngu" class="headerlink" title="Giải thích thuật ngữ"></a>Giải thích thuật ngữ</h1><table><thead><tr><th style="text-align:left">Thuật ngữ</th><th style="text-align:right">Tên đầy đủ</th><th style="text-align:center">Giải nghĩa</th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:left"><strong>CPC</strong></td><td style="text-align:right">“Cost Per Click”</td><td style="text-align:center">Giá mỗi lần nhấp chuột vào quảng cáo</td></tr><tr><td style="text-align:left"><strong>CPM</strong></td><td style="text-align:right">“cost per 1000 impressions”</td><td style="text-align:center">Bao nhiêu tiền cho <strong>1.000</strong> lần hiển thị quảng cáo</td></tr><tr><td style="text-align:left"><strong>CPA</strong></td><td style="text-align:right">“Cost Per Action”</td><td style="text-align:center">người thuê quảng cáo trả tiền cho mỗi hành động hoặc sự chuyển đổi đủ điều kiện, như hoàn thành mẩu đăng ký, tham gia sự kiện, tải phần mềm ứng dụng… sau khi click một banner được đặt tại trang liên kết</td></tr><tr><td style="text-align:left"><strong>CPS</strong></td><td style="text-align:right">“Cost Per Sale”</td><td style="text-align:center">chi phí quảng cáo được thanh toán dựa trên doanh thu bán hàng.</td></tr><tr><td style="text-align:left"><strong>CPI</strong></td><td style="text-align:right">“Cost Per Install”</td><td style="text-align:center">trả tiền khi có khách hàng thực hiện hành động tải và cài đặt ứng dụng,phần mềm hoặc các loại nội dung số khác thông qua link quảng bá</td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Một mạng quảng cáo CPC / CPM tốt sẽ đem lại thu nhập tốt và một cuộc sống tốt khi bắt đ
      
    
    </summary>
    
      <category term="Resources" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Resources/"/>
    
    
      <category term="CPC" scheme="http://maingocnghech.com/tags/CPC/"/>
    
      <category term="CPM" scheme="http://maingocnghech.com/tags/CPM/"/>
    
      <category term="Advertising" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Advertising/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tỏi ngâm giấm</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/toi-ngam-giam/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/toi-ngam-giam/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:22.766Z</published>
    <updated>2017-07-09T12:22:44.508Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Ngày trước, mình hay đi ăn ở những quán ven đường. Nhất là hủ tíu khô, hủ tíu nước, hay đi ăn bò kho… Hầu hết các quán đều trang bị cho khách mỗi bàn một hũ tỏi ngâm dấm, khi ăn vừa giòn, vừa thơm, vừa hơi chua chua rất ngon.</p><p>Vì nhớ hương vị, và cái cảm giác ấy. Thế nên mình bắt chước làm thành món gia vị để sử dụng tại nhà.</p><h1 id="Chuan-bi"><a href="#Chuan-bi" class="headerlink" title="Chuẩn bị"></a>Chuẩn bị</h1><p>Chuẩn bị các nguyên liệu nấu, và chuẩn bị cách thức tiếp cận để tiết kiệm thời gian cũng như công sức.</p><table><thead><tr><th style="text-align:left">Nguyên liệu</th><th style="text-align:right">Số lượng</th><th style="text-align:center">Đơn vị tính</th><th style="text-align:center">Hình ảnh nhận diện</th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:left">Nước lạnh</td><td style="text-align:right">Không hạn chế</td><td style="text-align:center">ml</td><td style="text-align:center"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4286/35759555336_016018e1dc_o.jpg" alt="Nước" title="Nước"></td></tr><tr><td style="text-align:left">Nước đun sôi để nguội</td><td style="text-align:right">Không hạn chế</td><td style="text-align:center">ml</td><td style="text-align:center"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4286/35759555336_016018e1dc_o.jpg" alt="Nước" title="Nước"></td></tr><tr><td style="text-align:left">Tỏi</td><td style="text-align:right">10</td><td style="text-align:center">củ</td><td style="text-align:center"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4217/35759555006_70cb9851dc_o.jpg" alt="Tỏi" title="Tỏi"></td></tr><tr><td style="text-align:left">Giấm</td><td style="text-align:right">500</td><td style="text-align:center">chai ml</td><td style="text-align:center"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4259/35759556086_a82ee26f5c_o.jpg" alt="Giấm trắng" title="Giấm trắng"></td></tr><tr><td style="text-align:left">Đường</td><td style="text-align:right">1 Muỗng</td><td style="text-align:center">cup</td><td style="text-align:center"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4234/35759555866_dbd8a0270e_o.jpg" alt="Đường" title="Đường"></td></tr><tr><td style="text-align:left">Muối</td><td style="text-align:right">2 Muỗng</td><td style="text-align:center">cup</td><td style="text-align:center"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4209/35759555516_1bbd94a6f1_o.jpg" alt="Muối" title="Muối"></td></tr><tr><td style="text-align:left">Dao</td><td style="text-align:right">01</td><td style="text-align:center">cái</td><td style="text-align:center"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4235/35773021626_bf67c47785_o.jpg" alt="Dao" title="Dao"></td></tr><tr><td style="text-align:left">Lọ, hũ</td><td style="text-align:right">01</td><td style="text-align:center">chiếc</td><td style="text-align:center"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4217/35800502715_1cd6a9d8b0_o.jpg" alt="cái Hũ, cái bình, chiếc lọ" title="cái Hũ, cái bình, chiếc lọ"></td></tr><tr><td style="text-align:left">Đũa, hoặc thìa</td><td style="text-align:right">cặp</td><td style="text-align:center">chiếc</td><td style="text-align:center"><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4256/34960697924_b2a21e94bf_o.jpg" alt="Đũa" title="Đũa"></td></tr></tbody></table><h1 id="Cach-lam"><a href="#Cach-lam" class="headerlink" title="Cách làm"></a>Cách làm</h1><ul><li><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4217/35759555006_70cb9851dc_o.jpg" alt="Tỏi" title="Tỏi"> Bóc vỏ, chẻ nhỏ dễ ăn tương tự ngoài quán hay làm.</li><li><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4217/35800502715_1cd6a9d8b0_o.jpg" alt="cái Hũ, cái bình, chiếc lọ" title="cái Hũ, cái bình, chiếc lọ"> Cho tỏi đã chẻ nhỏ vào lọ.</li><li><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4286/35759555336_016018e1dc_o.jpg" alt="Nước" title="Nước"> Cho nước lạnh vào chai cho ngập tỏi đã chẻ nhỏ.</li><li><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4209/35759555516_1bbd94a6f1_o.jpg" alt="Muối" title="Muối"> Cho một muỗng muối vào khuấy đều. Mục đích chính là ngâm tỏi đã chẻ nhỏ, để cho vơi bớt nhựa từ tỏi. Thời gian ngâm kéo dài 1 - 2h giờ đồng hồ.</li><li>Sau khi ngâm, các bạn đổ bỏ nước lạnh trong chai đi.</li><li><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4286/35759555336_016018e1dc_o.jpg" alt="Nước" title="Nước"> Cho nước đun sôi để nguội 100ml vào.</li><li><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4259/35759556086_a82ee26f5c_o.jpg" alt="Giấm trắng" title="Giấm trắng"> Đổ giấm trắng vào cho ngập tỏi.</li><li><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4209/35759555516_1bbd94a6f1_o.jpg" alt="Muối" title="Muối"> Cho một muỗng muối vào khuấy đều.</li><li><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4234/35759555866_dbd8a0270e_o.jpg" alt="Đường" title="Đường"> Cho một muỗng đường vào khuấy đều.</li></ul><p>Cuối cùng đem ngâm từ 2 ngày trở nên Sẽ cho tỏi vừa thơm, giòn, hơi chua chua, dễ ăn và không bị vàng hay nổi váng.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Ngày trước, mình hay đi ăn ở những quán ven đường. Nhất là hủ tíu khô, hủ tíu nước, hay
      
    
    </summary>
    
      <category term="Favourite" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Favourite/"/>
    
    
      <category term="Foods" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Foods/"/>
    
      <category term="Kitchen" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Kitchen/"/>
    
      <category term="Garlic" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Garlic/"/>
    
      <category term="WhiteVinegar" scheme="http://maingocnghech.com/tags/WhiteVinegar/"/>
    
      <category term="VietnameseFood" scheme="http://maingocnghech.com/tags/VietnameseFood/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>TKL-Hexo Theme từ KIERAN&#39;S BLOG</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/tkl-hexo-theme-kieran-blog/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/tkl-hexo-theme-kieran-blog/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:22.653Z</published>
    <updated>2017-06-26T08:21:47.903Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>TKL is a responsive design theme dành cho Open source Static Content <strong>Hexo</strong>.</p><h2 id="Live-demo"><a href="#Live-demo" class="headerlink" title="Live demo"></a>Live demo</h2><p><a href="http://go.kieran.top/" target="_blank" rel="external">Xem Demo Theme | Kieran’s Blog</a></p><h2 id="Screenshot"><a href="#Screenshot" class="headerlink" title="Screenshot"></a>Screenshot</h2><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4217/34732990483_b0eeb893ed_b.jpg" alt="TKL Theme" title="TKL Theme"><br><code>Index</code></p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4241/34732990143_f143dbb3a6_b.jpg" alt="Blog demo" title="Blog demo"><br><code>Blog demo</code></p><h1 id="Install-Cai-dat"><a href="#Install-Cai-dat" class="headerlink" title="Install / Cài đặt"></a>Install / Cài đặt</h1><p>Chạy dòng lệnh này để cài theme, </p><pre><code>git clone https://github.com/SuperKieran/TKL.git</code></pre><p>và sửa file <code>_config.xml</code> trong theme thành <code>TKL</code></p><h1 id="Update-Cap-nhat-Theme"><a href="#Update-Cap-nhat-Theme" class="headerlink" title="Update / Cập nhật Theme"></a>Update / Cập nhật Theme</h1><p>Chạy dòng lệnh này để cập nhật phiên bản mới nhất Theme<br>Execute the following command to update TKL.</p><pre><code>cd themes/TKLgit pull</code></pre><h1 id="Config-Cau-hinh"><a href="#Config-Cau-hinh" class="headerlink" title="Config / Cấu hình"></a>Config / Cấu hình</h1><pre><code>cover: /img/bg_img.jpglogo: /img/logo.pngtop_saying:- title: YOU&#39;VE MADE A &lt;span&gt;BRAVE&lt;/span&gt; DECISION, WELCOME.- content: 每一个不曾起舞的日子都是对生命的辜负。bottom_saying: 虽然还没想好写点什么，但是总觉得这里放句话比较和谐。excerpt_link: Read Morerss: /atom.xmlworks:- works_name: XXX1  works_url: /- works_name: XXX2  works_url: /duoshuo: duoshuo_namegithub: https://github.com/twitter: https://twitter.com/facebook: https://www.facebook.com/google:  https://google.com/weibo: http://weibo.com/timeline:- num: 1  word: 2014/06/12-Start xxx- num: 2  word: 2014/11/29-Start bbb- num: 3  word: 2015/02/18-Start ddd- num: 4  word: ...links:- name: Kieran  link: http://go.kieran.top/- name: Name  link: http://domain.com/  cover: /img/bg_img.jpglogo: /img/logo.pngtop_saying:- title: YOU&#39;VE MADE A &lt;span&gt;BRAVE&lt;/span&gt; DECISION, WELCOME.- content: 每一个不曾起舞的日子都是对生命的辜负。bottom_saying: 虽然还没想好写点什么，但是总觉得这里放句话比较和谐。excerpt_link: Read Morerss: /atom.xmlworks:- works_name: XXX1  works_url: /- works_name: XXX2  works_url: /duoshuo: duoshuo_namegithub: https://github.com/twitter: https://twitter.com/facebook: https://www.facebook.com/google:  https://google.com/weibo: http://weibo.com/timeline:- num: 1  word: 2014/06/12-Start xxx- num: 2  word: 2014/11/29-Start bbb- num: 3  word: 2015/02/18-Start ddd- num: 4  word: ...links:- name: Kieran  link: http://go.kieran.top/- name: Name  link: http://domain.com/cover: /img/bg_img.jpglogo: /img/logo.pngtop_saying:- title: YOU&#39;VE MADE A &lt;span&gt;BRAVE&lt;/span&gt; DECISION, WELCOME.- content: 每一个不曾起舞的日子都是对生命的辜负。bottom_saying: 虽然还没想好写点什么，但是总觉得这里放句话比较和谐。excerpt_link: Read Morerss: /atom.xmlworks:- works_name: XXX1  works_url: /- works_name: XXX2  works_url: /duoshuo: duoshuo_namegithub: https://github.com/twitter: https://twitter.com/facebook: https://www.facebook.com/google:  https://google.com/weibo: http://weibo.com/timeline:- num: 1  word: 2014/06/12-Start xxx- num: 2  word: 2014/11/29-Start bbb- num: 3  word: 2015/02/18-Start ddd- num: 4  word: ...links:- name: Kieran  link: http://go.kieran.top/- name: Name  link: http://domain.com/  cover: /img/bg_img.jpglogo: /img/logo.pngtop_saying:- title: YOU&#39;VE MADE A &lt;span&gt;BRAVE&lt;/span&gt; DECISION, WELCOME.- content: 每一个不曾起舞的日子都是对生命的辜负。bottom_saying: 虽然还没想好写点什么，但是总觉得这里放句话比较和谐。excerpt_link: Read Morerss: /atom.xmlworks:- works_name: XXX1  works_url: /- works_name: XXX2  works_url: /duoshuo: duoshuo_namegithub: https://github.com/twitter: https://twitter.com/facebook: https://www.facebook.com/google:  https://google.com/weibo: http://weibo.com/timeline:- num: 1  word: 2014/06/12-Start xxx- num: 2  word: 2014/11/29-Start bbb- num: 3  word: 2015/02/18-Start ddd- num: 4  word: ...links:- name: Kieran  link: http://go.kieran.top/- name: Name  link: http://domain.com/</code></pre><h1 id="Icon"><a href="#Icon" class="headerlink" title="Icon"></a>Icon</h1><p>Seclet icon which you like in <code>\TKL\source\css\iconList.css</code></p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4205/34732990713_6df085a2cf_o.png" alt="Icon" title="Icon"> </p><p><img src="https://c1.staticflickr.com/5/4279/34732990553_71b033f986_o.png" alt="Icon" title="Icon"> </p><h1 id="Fork-or-Git"><a href="#Fork-or-Git" class="headerlink" title="Fork or Git"></a>Fork or Git</h1><p>Tải theme, bằng cách Fork. <a href="https://github.com/SuperKieran/TKL/fork" target="_blank" rel="external"><strong>TKL Theme Hexo</strong></a>.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;TKL is a responsive design theme dành cho Open source Static Content &lt;strong&gt;Hexo&lt;/stro
      
    
    </summary>
    
      <category term="Hexo" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Hexo/"/>
    
    
      <category term="Hexo" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Hexo/"/>
    
      <category term="Theme" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Theme/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tiết kiệm thời bão giá Dùng bếp củi để thay thế bếp Gas.</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/tiet-kiem-thoi-bao-gia-bep-dun-cui-thay-the-bep-gas/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/tiet-kiem-thoi-bao-gia-bep-dun-cui-thay-the-bep-gas/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:22.582Z</published>
    <updated>2017-06-25T14:34:43.099Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Vào cái thời buổi tiền kiếm được thì ít mà tiêu thì nhiều, trong khi trong gia đình có muôn vạn công việc phải dùng đến tiền mới giải quyết được.<br>Thế cho nên bài viết này mới ra đời nhằm tiết giảm chi tiêu để hướng đến giải quyết triệt để vấn đề tiền nong nhức nhối.</p><p>Đối với <strong>Thảo Am</strong>, do sống ở nông thông, thế nên củi bao la tràn lan khắp phố phường, với tỷ lệ công ty, nhà ở, vườn cao su, vườn cây khá nhiều tại một Phường Tân Hiệp, Thị xã Tân Uyên, của Tỉnh Bình Dương.</p><h1 id="Du-luong-cui-dot-can-cho-mot-gia-dinh"><a href="#Du-luong-cui-dot-can-cho-mot-gia-dinh" class="headerlink" title="Dư lượng củi đốt cần cho một gia đình"></a>Dư lượng củi đốt cần cho một gia đình</h1><p>Không biết các gia đình khác thế nào, chứ gia đình mình <strong>3</strong> người, cho nên tiêu tốn khoảng <strong>10</strong> đến <strong>15</strong> kg củi mỗi ngày.<br>Với dư lượng cùi đốt cần này mỗi ngày, thì khoảng 500m2 vườn cây cao su gần nhà đã đáp ứng thành công dư lượng mỹ mãn, giúp cho <strong>Thảo Am</strong> và gia đình tiết kiệm được 500.000 đồng mỗi tháng cho việc tiết giảm chi tiêu gia đình bằng việc loại bỏ hoàn toàn Bếp Gas xếp kho để thay thế bằng bếp củi.</p><blockquote><p><strong>Hạn chế của Bếp củi</strong><br>Vấn đề duy nhất mà bếp củi gây ức chế nhất là Khói mà thôi. Vì thế nếu gia đình bạn cũng có cây xanh thì chẳng vấn đề gì, vì nó càng tạo ra nhiều CO2 giúp cho cây trong nhà quang hợp phát triển tốt và tạo không khí trong lành. Thế cho nên mới bảo, là ở nông thôn thì số hưởng hơn một chút ở Thành phố.</p></blockquote><h1 id="San-luong-cui-san-co"><a href="#San-luong-cui-san-co" class="headerlink" title="Sản lượng củi sẵn có"></a>Sản lượng củi sẵn có</h1><p>Đối với <strong>Thảo Am</strong> nói riêng, các hộ gia đình khác ở nông thôn nói chung thì đúng là số hưởng.</p><p>Cơ bản là với hơn <strong>700m2 đất là vườn cao su của Hàng xóm</strong>, tạo ra lượng củi dồi dào đáp ứng nhu cầu trong gia đình của mình, bởi hàng xóm họ cũng không mặn mà lắm với bếp đun củi do khói và rườm rà khi đun nấu thế nên gia đình mình độc chiếm mảng tiết kiệm này mà không phải cạnh tranh với bất kỳ gia đình nào khác.</p><h1 id="Nhung-tich-cuc-thu-duoc"><a href="#Nhung-tich-cuc-thu-duoc" class="headerlink" title="Những tích cực thu được"></a>Những tích cực thu được</h1><p>Gia đình <strong>Thảo Am</strong> tiết kiệm được:</p><blockquote><ul><li><strong>500.000 đồng</strong> mỗi tháng cho chi phí sinh hoạt ăn-uống và đun nấu.</li><li>Lượng tro bếp tạo ra mỗi ngày tương đương từ <strong>3</strong> cho đến <strong>5</strong> kg đủ bón lót cho cây cối trong gia đình (xét theo tỷ lệ 100gr cho 1m2) thì đạt được <strong>30m2</strong> đến <strong>50m2</strong> cây xanh được bón <strong>Phân Kali</strong>.</li><li>Góp phần cải tạo lại đất bằng Phân bón Kali tự nhiên <strong>Tro bếp</strong>, và tạo ra khí <strong>CO2 </strong> thường xuyên, giúp cây bứt phá phát triển cao lớn hơn bình thường chả khác gì khí ô nhiễm xe cộ ở Thành phố.</li></ul></blockquote><h1 id="Tong-ket"><a href="#Tong-ket" class="headerlink" title="Tổng kết"></a>Tổng kết</h1><p>Hướng đi tích cực mới cho gia đình bây giờ chắc là kiếm được <strong>một chiếc máy băm củi tạo củi viên</strong> và <strong>một chiếc bếp đun sinh học</strong> nữa là quá đẹp, chả khói, dễ dàng đun nấu, tiết kiệm. và có phong cách riêng của một gia đình ở nông thôn.</p><p>Đồng thời có ích rất nhiều khi đóng góp một lượng lớn phân Kali để bón lót cho cây trồng và góp phần cải tạo lại đất đai.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Vào cái thời buổi tiền kiếm được thì ít mà tiêu thì nhiều, trong khi trong gia đình có 
      
    
    </summary>
    
      <category term="Agriculture" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Agriculture/"/>
    
    
      <category term="Family" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Family/"/>
    
      <category term="Saving" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Saving/"/>
    
      <category term="Money" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Money/"/>
    
      <category term="Loans" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Loans/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tiết giảm chi phí di chuyển từ Wordpress về Github</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/tiet-giam-chi-phi-di-doi-wordpress-ve-github/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/tiet-giam-chi-phi-di-doi-wordpress-ve-github/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:22.514Z</published>
    <updated>2017-06-25T14:35:47.715Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Mỗi năm, Thảo Am phải chi trả khoản phí cho việc duy trì website chủ lực của Doanh nghiệp, với số lượng <strong>5</strong> sản phẩm.<br>Trong khi tìm hiểu về các phụ trợ của ngành nông nghiệp và Wordpress theme để cải thiện nâng cao dịch vụ, tình cờ Thảo Am<br>tìm được những dịch vụ đã có từ lâu nhưng bản thân lại không biết rất tiết kiệm này.</p><h2 id="Nhung-nen-tang-mien-phi-khac"><a href="#Nhung-nen-tang-mien-phi-khac" class="headerlink" title="Những nền tảng miễn phí khác"></a>Những nền tảng miễn phí khác</h2><p>Hiện nay, thế ký mới. Tại Phương Tây hay tại Trung Quốc đại lục, rất nhiều dịch vụ miễn phí cho phép cá nhân và doanh nghiệp nhỏ sở hữu riêng những sản phẩm miễn phí phục vụ cho công việc, phải kể đến những tai to mặt lớn sau:</p><ul><li>Đầu tiên phải kể là ông Google với dịch vụ <a href="https://www.blogger.com" target="_blank" rel="external">Blogger</a>, kế đến là <a href="http://www.facebook.com" target="_blank" rel="external">Facebook</a>… Miễn phí</li><li>Kế tiếp kể đến các dịch vụ như: <a href="https://www.tumblr.com" target="_blank" rel="external">Tumblr</a>, rồi <a href="https://www.wix.com" target="_blank" rel="external">Wix</a>,  và <a href="http://www.wordpress.org" target="_blank" rel="external">WordPress</a>, và mới đây là <a href="https://postach.io/" target="_blank" rel="external">Postach</a> … vân vân … đều có cung cấp dịch vụ miễn phí.</li></ul><h3 id="WordPress-va-“Cai-gia”"><a href="#WordPress-va-“Cai-gia”" class="headerlink" title="WordPress và “Cái giá”"></a>WordPress và “Cái giá”</h3><p>Ở Phương Tây, trước đây có câu nói rất hay <strong>“There ain’t no such thing as a free lunch”</strong>.<br>Tạm dịch sang tiếng Việt là <strong>Chẳng có bữa ăn nào là miễn phí</strong><br>Trường hợp của ông <strong>WordPress</strong> này thì đúng thật. Thực tế chúng ta không phải trả bất kỳ khoản phí nào cho <a href="https://automattic.com/" target="_blank" rel="external">Automattic</a>, thay vào đó, chúng ta bơm tiền cho các dịch vụ phụ trợ khác để <strong>tự bản thân</strong> thúc đẩy <strong>sự sáng tạo</strong> mới với lực đẩy từ <strong>WordPress</strong>.</p><p>Sau một thời gian sử dụng thì Thảo Am rút ra kinh nghiệm thế này, cần có:</p><ul><li>Bảng so sảnh đơn giản nhất theo kinh nghiệm + </li></ul><table><thead><tr><th><code>Sắp xếp</code></th><th><code>Tên Miền</code></th><th style="text-align:center"><code>Hosting</code></th><th style="text-align:right"><code>WordPress</code></th><th style="text-align:right"><code>Themes</code></th><th style="text-align:right"><code>Plugins</code></th><th style="text-align:right"><code>Contents</code></th></tr></thead><tbody><tr><td>Nhỏ</td><td>0.99$</td><td style="text-align:center">0.99$</td><td style="text-align:right">free</td><td style="text-align:right">$30</td><td style="text-align:right">$30</td><td style="text-align:right">$30</td></tr><tr><td>Cao nhất</td><td>12$</td><td style="text-align:center">7.99$</td><td style="text-align:right">free</td><td style="text-align:right">$59</td><td style="text-align:right">$59</td><td style="text-align:right">$100</td></tr></tbody></table><p><strong>Khoản 1</strong> chi phí tính theo năm. <strong>Khoản 2</strong>:  Hosting thì chi phí trên là tháng. Các <strong>Khoản còn lại</strong> thường là trọn bộ 1 lần thanh toán.</p><p>Như vậy ngoại trừ Source WordPress là miễn phí ra còn lại đều tốn tiền cả, vậy tổng số tiến bỏ ra duy trì là bao nhiêu và nó take away của bạn bao nhiêu tiền?<br>Cũng căn cứ vào bảng trên nhưng ta có 2 cách tính theo các phương án kinh doanh hiện nay của các ông cung cấp dịch vụ là.<br><strong>Năm đầu tiên</strong> và <strong>các năm tiếp theo</strong>.</p><h4 id="Nam-dau-tien"><a href="#Nam-dau-tien" class="headerlink" title="Năm đầu tiên"></a>Năm đầu tiên</h4><p>thì các bạn đương nhiên là khách hàng mới nên sẽ được vun vén và thu hút để mua sản phẩm, giá rẻ gần như cho.</p><p>đơn giản ta có cái bảng sau căn cứ vào cái khuyến mãi <strong>0.99$/tên miền</strong>, rồi <strong>0.99$/tháng x 12 + VAT = $15/năm</strong> Hosting chung của ông <strong>1and1.com</strong>, WordPress thì miễn phí rồi, Ok. còn themes? OK quất cái <strong>$30/theme</strong> cho có vẻ đầu tư chuyên nghiệp, <strong>Plugin</strong> thì tìm miễn phí hoặc Null cũng được chả sao hoặc đổi ngược lại. Riêng cái <strong>content</strong> thì không xem nhẹ được vì cái này là cái chốt rồi, phí duy trì nội dung cho website bèo bèo cũng phải <strong>$30x10 = $300</strong>.</p><p>Cộng lại ta có luôn <strong>$0.99</strong> + <strong>$0.49 (VAT)</strong> + <strong>$15</strong> + <strong>$30</strong> + <strong>$0</strong> + <strong>$300</strong> = <strong>$346.48</strong> cho <strong>Năm đầu tiên</strong><br>Đương nhiên là chi phí sẽ được chi khác thời gian nhau cho nên bạn xem như không nhiều cho đến khi có bảng kế toán mới thấy một con số khổng lồ.</p><h4 id="Cac-nam-tiep-theo"><a href="#Cac-nam-tiep-theo" class="headerlink" title="Các năm tiếp theo"></a>Các năm tiếp theo</h4><p>Sau năm đầu tận hưởng trăng mật sung sướng rồi, thì đến năm sau thì lo mà đi trả nợ.<br>Chả đùa đâu nhé bạn, ví dù cho có khuyến mãi giảm giá gia hạn dịch vụ, thì cũng chỉ giảm được vài $ đến vài chục $ là cùng và nó chẳng thấm tháp gì cho cam với những số liệu dưới đâu đâu bạn nhé</p><p>Cũng căn cứ vảo bảng trên mà ta cộng luôn các khoản như sau nhưng coi như đã bớt chi tiêu lắm rồi và đã cố sục sọi tìm coupons rồi nhé.<br>Như vậy 1 năm tên miền, 1 năm hosting, mấy khoản kia ok rồi nhưng lỡ tình thế thay đổi lại thích em khác thì sao? thế thì xoắn gì nữa, đổi chứ sao?<br>Rồi <strong>$10</strong> + <strong>$95.88</strong> + <strong>$0</strong> + <strong>$59</strong> + <strong>$59</strong> + <strong>$700</strong> = <strong>$923.88</strong> cho <strong>năm tiếp theo</strong><br>Quá khủng bố.</p><h4 id="Ket-luon"><a href="#Ket-luon" class="headerlink" title="Kết luôn"></a>Kết luôn</h4><p>Bạn đã <strong>vỡ nhẽ</strong> ra được điều gì khi nhìn vào những số liệu biết nói trên không?? Còn tôi, tôi chỉ thấy là, thật đúng <strong>“There ain’t no such thing as a free lunch”</strong>.</p><h3 id="Mo-sang-GitHub"><a href="#Mo-sang-GitHub" class="headerlink" title="Mò sang GitHub"></a>Mò sang GitHub</h3><p><strong>GitHub</strong> gần đây toàn kinh điểm phải kể đến nào là <a href="http://hubpress.io" target="_blank" rel="external">HubPress</a>, rồi <a href="https://jekyllrb.com" target="_blank" rel="external">Jekyll</a>, <a href="http://octopress.org" target="_blank" rel="external">Octopress</a>  … lần lượt xuất hiện, kể đến là <a href="https://hexo.io/" target="_blank" rel="external">Hexo</a>. Nếu bạn muốn tìm đa dạng hơn những source khác có thể đáp ứng tương tự thì vào <a href="https://www.staticgen.com/" target="_blank" rel="external">StaticGen</a> Tổng hợp đầy đủ mọi Open Source chạy trên GitHub hoặc bất cứ đâu..</p><p>Quả thật đúng là mỏ vàng, bởi nếu được một cộng đồng này trợ giúp thì Free gần như mọi thứ trừ những thứ cần thiết nhất là chi phí cho tên miền, chi phí cho content, vậy là khá đủ, ngoài ra không cần phải bỏ ra nhiều tiền làm gì vì chức năng đã quá đủ cho cá nhân và doanh nghiệp nhỏ.</p><p>Vì chỉ tốn phí <strong>tên miền</strong> + <strong>phí content duy trì</strong>, mọi thứ khác FREE<br>Như vậy, <strong>Năm đầu</strong> tốn khoảng: <strong>$0.99</strong> + <strong>$0</strong> + <strong>$0</strong> + <strong>$0</strong> + <strong>$0</strong> +  <strong>$300</strong>  = luôn <strong>$300.99</strong><br>Năm đầu so với xài WordPress vậy là cũng chả tiết kiệm được mấy, nhưng đến 2 khoản = 0 thì đã là một thành quả giảm chi phí rồi.</p><p>Rồi đến <strong>Các năm tiếp theo</strong> cũng chỉ tốn tiền cho <strong>tên miền</strong> + <strong>duy trì content website</strong> ra thì mấy thứ khác cũng FREE nốt<br>Như vậy, <strong>Các năm tiếp theo</strong> tốn: <strong>$7.99</strong> + <strong>$0</strong> + <strong>$0</strong> + <strong>$0</strong> + <strong>$0</strong> +  <strong>$300</strong>  = luôn <strong>$307.99</strong><br>Nếu dùng con số này so với chênh lệch bên WordPress thì quá khủng bố, vì cả năm đầu lẫn năm tiếp theo đều nhỏ hơn nhiều so với kể cả năm đầu tiên đầy rẫy khuyến mãi và coupons thì cũng đã quá chênh lệch và nhỏ bé.</p><p>Đối với Thảo Am thế này là quá tốt rồi, với số tiền tiết kiệm được. Có thể đầu tư vào một trại gà, vịt mini. Rồi còn có thể trồng mấy cây ăn quả xanh mướt lúc nào cũng có trái tươi để ăn hàng ngày thì thôi zồi. Cần đếch gì WordPress.</p><p>GoodBye luôn WordPress nếu là Blog, chỉ sử dụng WordPress vì còn có thể trưng bày sản phẩm bằng woocommerce được, nhưng tương lai còn cái gì tốt hơn thì chắc chẳng mấy mà Bye-bye luôn WordPress.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Mỗi năm, Thảo Am phải chi trả khoản phí cho việc duy trì website chủ lực của Doanh nghi
      
    
    </summary>
    
      <category term="Business" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Business/"/>
    
    
      <category term="Website" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Website/"/>
    
      <category term="Saving" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Saving/"/>
    
      <category term="Money" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Money/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Thay đổi gắn liền với sự phát triển</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/thay-doi-gan-lien-voi-su-phat-trien/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/thay-doi-gan-lien-voi-su-phat-trien/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:22.461Z</published>
    <updated>2017-09-15T09:10:38.212Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Nhiều người cho rằng phát triển là điều tốt. Nhưng chỉ ít người dám cống hiến cả cuộc đời mình cho sự phát triển đó. Tại sao vậy? Bởi vì muốn phát triển đòi hỏi cần có sự thay đổi, trong khi đó họ lại không sẵn sàng cho bất cứ sự thay đổi nào. Tuy nhiên, một sự thật hiển nhiên là nếu không thay đổi thì không thể có sự phát triển. </p><h2 id="Changing-yourself"><a href="#Changing-yourself" class="headerlink" title="Changing yourself"></a>Changing yourself</h2><p>Nhà văn Gail Sheehy đã khẳng định rằng:</p><p>Nếu không thay đổi thì sẽ không bao giờ phát triển. Nếu không phát triển thì không phải là cuộc sống. Phát triển đòi hỏi phải tạm thời từ bỏ cảm giác an toàn. Điều này có nghĩa là phải từ bỏ lối sống quen thuộc nhưng luôn bị hạn chế bởi tính khuôn mẫu, tính an toàn, những điều không bao giờ khiến bạn không còn tin tưởng vào các giá trị khác, mọi mối quan hệ đều không còn ý nghĩa. Nhà văn Dostoevsky nói: “Tiến thêm một bước, nói thêm một lời là những điều đáng sợ nhất.” Nhưng trên thực tế, điều ngược lại mới chính là điều đáng sợ nhất.</p><p>Tôi nghĩ không có gì tồi tệ hơn là cứ sống mãi một cuộc sống trì trệ, không bao giờ thay đổi và không bao giờ phát triển.</p><p>Thay đổi là một lựa chọn</p><p>Nhiều người thường chống lại sự thay đổi nhất là khi nó có tác động tới cá nhân người đó. Nhà văn Nga Lev Tolstoy từng nói: “Mọi người ai cũng muốn thay đổi cả thế giới nhưng chẳng ai nghĩ đến việc tự thay đổi chính mình.” Thật đáng mỉa mai vì thay đổi là một điều không thể tránh khỏi. Tất cả mọi người đều phải đối mặt với nó. Tuy nhiên, phát triển lại là một điều không bắt buộc. Nhưng hãy nhớ rằng, những người không muốn tiến bộ thì không bao giờ khai thác được tiềm năng của mình.</p><h2 id="John-C-Maxwell-Thay-doi-gan-lien-voi-su-phat-trien"><a href="#John-C-Maxwell-Thay-doi-gan-lien-voi-su-phat-trien" class="headerlink" title="John C.Maxwell: Thay đổi gắn liền với sự phát triển"></a>John C.Maxwell: Thay đổi gắn liền với sự phát triển</h2><p>Phát triển là một quyết định</p><p>có thể thật sự tạo ra sự khác biệt.</p><p>Trong cuốn sách của Howard Hendricks, anh đã đưa ra câu hỏi: “Lần gần nhất bạn thay đổi là khi nào? Tuần trước, tháng trước hay năm trước? Hãy trả lời chính xác.” Con người thường có xu hướng đi theo một hướng nào đó khi quyết định thay đổi và phát triển. Một quyết định có thể làm nên sự khác biệt trong cuộc đời của một người.</p><p>Hầu hết mọi người đều không nhận thấy rằng những người thành công và những người không thành công thực chất chẳng có gì khác biệt về mặt năng lực. Họ chỉ khác nhau về ước mơ được khai thác tiềm năng của chính mình. Và không có biện pháp khai thác tiềm năng nào hiệu quả hơn việc tự mình nỗ lực phát triển bản thân.</p><p>Trích Hành trình tới thành công – John C.Maxwell</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Nhiều người cho rằng phát triển là điều tốt. Nhưng chỉ ít người dám cống hiến cả cuộc đ
      
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://maingocnghech.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="becomeRich" scheme="http://maingocnghech.com/tags/becomeRich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tập trung vào mục tiêu</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/tap-trung-vao-muc-tieu/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/tap-trung-vao-muc-tieu/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:22.345Z</published>
    <updated>2017-09-14T13:21:05.754Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>“Những người sống có mục đích luôn thành công bởi vì họ luôn biết phải hướng những nỗ lực của mình vào đâu.” - Earl Nightingale</p><h2 id="Let-get-to-the-point"><a href="#Let-get-to-the-point" class="headerlink" title="Let get to the point"></a>Let get to the point</h2><p>Có lẽ điều quan trọng nhất để đạt được những thành công to lớn trong công việc và trong cuộc sống chính là sự rõ ràng. “Rõ ràng” có nghĩa là bạn phải hoàn toàn hiểu rõ về chính mình, về niềm tin, thế mạnh và mục tiêu mà mình muốn đạt được. Những người có thể viết rõ ràng trên giấy những mục tiêu của mình và biết chính xác những gì mình muốn đạt được trong từng giai đoạn của cuộc đời sẽ luôn thành đạt hơn những người không biết rõ mình muốn gì. Michael Eisner, Giám đốc điều hành củaWalt Disney đã nói: “Những người có quan điểm rõ ràng và mạnh mẽ chính là những người luôn chiến thắng”.</p><p>Làm việc có định hướng, có mục tiêu rõ ràng là cách hiệu quả nhất để nâng cao thu nhập và tạo ra nhiều cơ hội thăng tiến. Vì vậy, để tiến nhanh đến thành công, đòi hỏi bạn phải có khả năng thiết lập và hoàn thành mục tiêu. Trên thực tế, mọi kỹ năng trong công việc đều có thể rèn luyện, và đây là một kỹ năng mà bạn hoàn toàn có thể đạt được và phát triển hơn nữa nếu bạn thường xuyên thực hành nó. Hiện tại có rất nhiều phương pháp khác nhau để xây dựng và hoàn thành mục tiêu. Trong đó, có thể kể đến một phương pháp gồm 7 bước đơn giản nhưng rất hiệu quả.</p><p>Bước 1: Xác định rõ mục tiêu mình muốn</p><p>Hãy xác định rõ những gì mình muốn đạt được trong cuộc sống và trong sự nghiệp như: mức thu nhập lý tưởng, cách sống mong muốn, cuộc sống gia đình hạnh phúc, vấn đề sức khoẻ và những mục tiêu chủ yếu trong những lĩnh vực quan trọng đối với bạn. Hầu hết mọi người chẳng bao giờ quan tâm xác định điều mình muốn. Nhưng đã đến lúc bạn nên tách mình ra khỏi nhóm người này.</p><p>Bước 2: Viết ra giấy tất cả các mục tiêu</p><p>Hành động cầm bút viết có tác dụng khắc sâu những mục tiêu vào tiềm thức của bạn. Những mục tiêu khi được định hình rõ trong tiềm thức sẽ từ từ thúc đẩy hành động của chính bản thân bạn, nhờ đó bạn sẽ thu hút được sự quan tâm của mọi người và những cơ hội thành công lớn.</p><p>Hầu hết những người thường xuyên viết ra giấy các mục tiêu và kế hoạch của mình đều ngạc nhiên khi thấy rằng họ có thể đạt được thành công đến vậy.</p><p>Bước 3: Ấn định thời gian hoàn thành mục tiêu</p><p>Nếu mục tiêu của bạn quá lớn, bạn có thể chia nhỏ mục tiêu thành các mục tiêu nhỏ hơn và xác định mốc thời gian khởi đầu và kết thúc cho từng mục tiêu. Nếu vì một lý do nào đó làm bạn trễ thời hạn hoàn thành, hãy nhanh chóng đặt ra ngay một thời hạn mới. Điều này có tác dụng kích thích nỗ lực hành động để hoàn thành mục tiêu đúng thời hạn.</p><p>Bước 4: Liệt kê tất cả các nhiệm vụ cần phải làm để hoàn thành mục tiêu</p><p>Mỗi khi bạn nghĩ ra bất kỳ nhiệm vụ nào hay hoạt động nào mới, hãy nhanh chóng bổ sung vào danh sách này. Luôn chỉnh sửa và bổ sung danh sách cho đến khi hoàn chỉnh là một yêu cầu cần thiết cho sự thành công của bạn.</p><p>Bước 5: Biến danh sách nhiệm vụ thành kế hoạch hành động</p><p>Kế hoạch hành động chính là danh sách các nhiệm vụ được sắp xếp theo trật tự thời gian trước sau. Việc nào cần làm ngay, việc nào tạm gác lại? Việc nào hoàn thành trước, việc nào hoàn thành sau? Một khi đã xác lập được mục tiêu và kế hoạch hành động, bạn đã sẵn sàng để vươn tới mục tiêu với tốc độ nhanh hơn trước rất nhiều.</p><p>Bước 6: Hành động</p><p>Hãy bắt tay triển khai ngay nhiệm vụ đầu tiên trong kế hoạch hành động. Một khi đã làm, bạn hãy cố gắng làm cho tốt và hoàn thành đúng tiến độ. Đừng để mục tiêu và kế hoạch hành động của bạn bị “phá sản” chỉ vì trì hoãn hành động.</p><p>Bước 7: Cam kết mỗi ngày hoàn tất một phần nhiệm vụ trong bản kế hoạch đề ra</p><p>Đây là bước quan trọng nhất và cũng là bước hiệu quả nhất để bạn tiến nhanh đến mục tiêu của mình. Bước này đòi hỏi ở bạn một sự quyết tâm cao.</p><p>Nếu định hướng rõ mục tiêu nghề nghiệp, bạn sẽ biết cách tập trung sức của mình vào đúng chỗ. Nhờ đó, bạn sẽ hoàn thành được một khối lượng công việc hữu ích vì không phải mất thời gian cho những việc không cần thiết. Càng làm được nhiều việc, bạn sẽ càng trở nên có giá trị và nổi bật hơn so với những người khác trong công ty. Điều đó cũng có nghĩa là bạn sẽ nâng cao mức thu nhập và tạo ra nhiều cơ hội thắng tiến cho mình.</p><p>Hành động (thực hành)</p><p>Hãy lấy một tờ giấy và viết ngay mười mục tiêu mà bạn dự định đạt được trong một năm tới. Hãy diễn tả những mục tiêu đó ở thì hiện tại.</p><p>Tôi muốn kiếm được……….đồng/năm<br>Tôi giữ vị trí giám đốc nhân sự.<br>Chọn trong danh sách có một mục tiêu quan trọng nhất và có tác động tích cực nhất đến cuộc sống cũng như nghề nghiệp của bạn. Ghi lại mục tiêu này vào một tờ giấy khác và ấn định thời hạn hoàn thành cụ thể. Sau đó hãy lên kế hoạch chi tiết để thực hiện mục tiêu. Căn cứ vào kế hoạch, bạn hãy bắt tay hành động ngay và kiên quyết mỗi ngày phải thực hiện một phần nhiệm vụ để từng bước tiến đến mục tiêu. Chỉ riêng việc xác định mục tiêu và vạch kế hoạch hành động này cũng đủ làm thay đổi cuộc đời bạn.</p><p>Trích Để được trọng dụng và đãi ngộ – Brian Tracy</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;“Những người sống có mục đích luôn thành công bởi vì họ luôn biết phải hướng những nỗ l
      
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://maingocnghech.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="ThinkDifferent" scheme="http://maingocnghech.com/tags/ThinkDifferent/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tạo Bootable USB Norton Ghost 11.5</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/tao-bootable-usb-norton-ghost/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/tao-bootable-usb-norton-ghost/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:22.281Z</published>
    <updated>2017-07-28T07:49:37.479Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Khi máy mình bị hỏng win, không thể boot từ ổ cứng, hay ổ đĩa để Ghost lại win nên đây là phương tiện rất nhanh chóng, khắc phục các hậu quả triệt để. Đỡ tốn kém chi phí.</p><h1 id="De-lam-gi"><a href="#De-lam-gi" class="headerlink" title="Để làm gì?"></a>Để làm gì?</h1><p>Hướng dẫn tạo Boot từ USB với Norton Ghost, áp dụng khi: hỏng win, không thể boot từ ổ cứng, không thể boot từ ổ đĩa CD, DVD…</p><h1 id="Chuan-bi"><a href="#Chuan-bi" class="headerlink" title="Chuẩn bị"></a>Chuẩn bị</h1><ul><li><strong>1 USB</strong> với <em>dung lượng bất kỳ</em>: 128MB, 256MB, 512MB, 1GB, 2GB,… vân vân…<br>vì sao? bởi vì: Norton Ghost chỉ khoảng ~ 3MB.</li><li>Các phần mềm chỉ định bắt buộc phải có dưới đây:</li><li>[ ] Phần mềm <strong>Format USB</strong> chuẩn: <a href="https://drive.google.com/file/d/0BzFktLLzuxjVTXUwRVVqWFFUMVU" target="_blank" rel="external"><strong>Format USB</strong></a> ~File size: 365.94 KB</li><li>[ ] Phần mềm <strong>Usboot Norton Ghost</strong> chuẩn: <a href="https://drive.google.com/file/d/0BzFktLLzuxjVbVhjaW9HUFYyVkU" target="_blank" rel="external"><strong>Usboot Norton Ghost</strong></a> ~ File size: 2.40MB</li></ul><h1 id="Video"><a href="#Video" class="headerlink" title="Video"></a>Video</h1><div class="video-container"><iframe src="//www.youtube.com/embed/_Z6uWFwKvak" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div><h1 id="Huong-dan"><a href="#Huong-dan" class="headerlink" title="Hướng dẫn"></a>Hướng dẫn</h1><p><strong>Bước 1</strong> : Cắm USB vào máy tính.<br><strong>Bước 2</strong> : Giải nén phần mềm <strong>Format USB</strong> và <strong>Usboot Norton Ghost</strong> ra ngoài Desktop màn hình máy tính.<br><strong>Bước 3</strong> : Chạy chương trình “<strong>Format Tool.exe</strong>“ trong thư mục Format USB vừa giải nén.<br><strong>Bước 4</strong> : Chọn <strong>Device</strong> là USB, <strong>File System</strong> là FAT 32, <strong>Volume Label</strong> Đặt tên cho USB.<br><strong> Bước 5</strong> : Tích dấu chọn vào 2 lựa chọn <strong>Format Device</strong> và <strong>Create a DOS startup disk</strong> -&gt; Using DOS system files location at: Chọn đến thư mục <strong>Usboot Norton Ghost</strong> vừa giải nén và chọn vào <strong>Boot</strong>. rồi bấm start để bắt đầu format usb.<br><strong>Bước 6</strong> : Copy toàn bộ files trong thư mục <strong>Usboot Norton Ghost</strong> đã giải nén vào USB.<br><strong>Bước 7</strong> : Xóa file <strong>Boot</strong> trong USB đi.<br><strong>Bước 8</strong> : Xong.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Khi máy mình bị hỏng win, không thể boot từ ổ cứng, hay ổ đĩa để Ghost lại win nên đây 
      
    
    </summary>
    
      <category term="Resources" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Resources/"/>
    
    
      <category term="Windows" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Windows/"/>
    
      <category term="NortonGhost" scheme="http://maingocnghech.com/tags/NortonGhost/"/>
    
      <category term="Boot" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Boot/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tạo áp lực cho bản thân</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/tao-ap-luc-cho-ban-than/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/tao-ap-luc-cho-ban-than/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:22.201Z</published>
    <updated>2017-09-14T13:16:00.395Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>“Điều kiện tiên quyết để thành công chính là không ngừng vận dụng mọi năng lực thể chất lẫn tinh thần cho một công việc nhất định.” – Thomas Edison</p><h2 id="Co-gang…"><a href="#Co-gang…" class="headerlink" title="Cố gắng…"></a>Cố gắng…</h2><p>Bạn là người duy nhất chịu trách nhiệm về cuộc sống của chính mình. Sẽ không có ai thay thế được bạn trong vai trò này. Tuy nhiên, trong thực tế, bạn sẽ bắt gặp còn rất nhiều người thiế khả năng sống độc lập. Họ luôn trông chờ sự hỗ trợ và động viên tinh thần từ người khác để hoàn thành mục tiêu của mình. Họ như những hành khách chờ đợi chuyến xe buýt trên con đường không có tuyến xe buýt nào chạy qua. Kết quả là họ sẽ mãi chờ đợi trong vô vọng. “Nhà lãnh đạo” chính là những người có thể làm việc với hiệu suất cao mà không cần sự giám sát hay quản lý của bất kỳ ai. Đây cũng chính là hình mẫu mà bạn cần vươn tới trong sự nghiệp của mình. Bạn cần xây dựng thói quen tự tạo áp lực cho bản thân phải hoàn thành công việc mà không cần phải có ai nhắc nhở hay thúc ép. Những tiêu chuẩn bạn tự đặt ra cho công việc và hành động mà bạn đang thực hiện phải cao hơn hẵn những tiêu chuẩn mà công ty, tổ chức hay bất kỳ ai khác đặt ra. Hãy thách thức bản thân trong việc đến công sở sớm hơn, làm việc tích cực hơn và ra về muộn hơn thường lệ. Bạn cũng nên tìm những lối tắt có thể đưa bạn đi xa hơn, giúp bạn hoàn thành được nhiều việc hơn những gì người khác kỳ vọng ở bạn.</p><p>phong thai tich cuc Brian Tracy: Tạo áp lực cho bản thân</p><p>Lòng tự trọng – phẩm chất cốt lõi của con người – được nhà tâm lý Nathaniel Brandon gọi là “uy tín bản thân”. Chính những hành động bạn làm, dù thành công hay thất bại, đều góp phần xây dựng hoặc làm tổn thương uy tín của bản thân bạn. Bạn thường cảm thấy hãnh diện về bản thân mỗi khi cố gắng hết mình và gặt hái được kết quả tốt nhất hay lúc bạn tiễn xa hơn một bước so với người khác.</p><p>Nếu bạn vừa nhận được yêu cầu phải rời thành phố ngay ngày mai và chuyến đi sẽ kéo dài một tháng. Vậy bạn nghĩ mình sẽ làm điều gì trước khi rời khỏi thành phố? Nếu bạn vừa nhận được phần thưởng là một chuyến du lịch trọn gói, nhưng phải lên đường ngay vào sáng sớm ngày mai, nếu không phần thưởng đó sẽ được chuyển cho người khác.</p><p>Vậy bạn sẽ phải quyết định hoàn thành việc gì trước khi đi để có thể giành được phần thưởng giá trị ấy? Dù cho đó là những việc gì, bạn cũng phải lập tức bắt tay thực hiện ngay từ bây giờ.</p><p>Một trong những cách hiệu quả để vượt qua sự trì trệ là bạn hãy làm việc như thể chỉ còn duy nhất một ngày hoàn thành tất cả những công việc quan trọng trước khi phải vắng mặt một thời gian dài. Bằng cách tự hối thúc bản thân phải hoàn thành nhiệm vụ, bạn sẽ thực sự hoàn thành nhiệm vụ đó. Thói quen này sẽ mang lại lợi ích to lớn cho bạn trong công việc và cả cuộc sống sau này.</p><p>Trích Để hiệu quả trong công việc – Brian Tracy</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;“Điều kiện tiên quyết để thành công chính là không ngừng vận dụng mọi năng lực thể chất
      
    
    </summary>
    
      <category term="NoteBook" scheme="http://maingocnghech.com/categories/NoteBook/"/>
    
    
      <category term="Note" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Note/"/>
    
      <category term="Book" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Book/"/>
    
      <category term="ThinkDifferent" scheme="http://maingocnghech.com/tags/ThinkDifferent/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tài sản gia đình Tro bếp</title>
    <link href="http://maingocnghech.com/2018/04/03/tai-san-gia-dinh-tro-bep/"/>
    <id>http://maingocnghech.com/2018/04/03/tai-san-gia-dinh-tro-bep/</id>
    <published>2018-04-03T15:49:22.032Z</published>
    <updated>2017-08-15T18:47:07.489Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="/assets/js/APlayer.min.js"> </script><p>Với điều kiện gia đình mình hiện sống ở nông thôn, thế nên củi, cỏ cây là có sẵn và miễn phí,. Tận dụng để đun nấu hàng ngày giúp gia đình 3 người tiết kiệm chi phí điện và gas rơi vào tầm <strong>250.000 đồng</strong>.</p><p>Một con số chẳng quá to tát với người có tiền, thế nhưng với số tiền đó sống ở nông thôn có thể tồn tại được trong vòng 1 tuần với đầy đủ món ngon mỗi ngày.</p><p>Với các thành phần hóa học chung như </p><blockquote><ul><li>Tro bếp : Tro là sản phẩm của quá trình đốt gỗ, rơm rạ mà có</li></ul><ul><li>Thành phần: Tro bếp chứa kali, canxi, lân và các nguyên tố vi lượng. Trong đó nhiều nhất là K rồi đến Ca và P. Về thành phần dinh dưỡng của tro bếp, có thể coi nó là một loại phân đa yếu tố. Tuỳ nguyên liều đem đốt mà được Tro với tỷ lệ các nguyên tố dinh dưỡng khác nhau.</li><li>Tính chất: Kali tồn tại dưới dạng K2CO3 rất dễ tan trong nước. Tro bếp có phản ứng kiềm, do có nhiều CaO và các chất  kiềm khác.</li><li>Đặc điểm sử dụng: </li></ul><ul><li>Có thể dùng tro để bón cho tất cả các loại đất và các loại cây, đặc biệt là cây mẫn cảm với clo. Trong thành phần của tro có vôi nên rất hiệu quả trên các loại đất chua, đất cát và đất than bùn nghèo kali.</li><li>Tro phải để nơi khô ráo, nếu để bị ướt sẽ rửa trôi mất hết kali, chất lượng tro bón sẽ giảm.</li><li>Tro có thể dùng làm phân bót lót, bón thúc cho cây chăm sóc giữa hàng đều được.</li><li>Không nên trộn tro gỗ (ít Si) với phân bắc, nước giải vì sẽ làm mất nhiều N của các nguồn phân này. Có thể trộn tro rơm rạ với phân bắc.<br>Trong tro bếp, Kali tồn tại dưới dạng K2CO3 rất dễ tan trong nước, đó là dạng Kali thích hợp với tất cả các loại cây đặc biệt là cây mẫn cảm với clo.</li></ul></blockquote><h2 id="Thu-nghiem-voi-loai-phan-kali-tu-nhien-Tro-bep"><a href="#Thu-nghiem-voi-loai-phan-kali-tu-nhien-Tro-bep" class="headerlink" title="Thử nghiệm với loại phân kali tự nhiên Tro bếp"></a>Thử nghiệm với loại phân kali tự nhiên Tro bếp</h2><p>Qua quá trình thử nghiệm bón lót với các cây thử nghiệm sau tại nhà:<br>1 cây ổi, 1 cây dừa, và 2 cây đu đủ, 1 cây Mít<br><strong>Danh sách</strong></p><blockquote><ul><li>Cây Ổi</li><li>Cây Dừa</li><li>Cây Đu đủ</li><li>Cây Mít</li></ul></blockquote><p><strong>Kết quả</strong></p><blockquote><p>1 Cây đu đủ được bón phân tro bếp tự nhiên cao lớn, to và phát triển mạnh gấp 2 lần so với cây đu đủ mọc tự nhiên không can thiệp bằng tro bếp. Cây đu đủ mọc tự nhiên không bón lót gì cả thì còi cọc và kém phát triển hơn so với cây đu đủ được bón lót.<br>Cây ổi, và Cây Dừa phát triển đồng đều tốt, cho ra trái đều đặn và lớn phát triển tán lá rộng.<br>Cây Mít bị cháy lá do mặn của tro bếp.</p></blockquote><h2 id="Tac-dung-phu-va-Tri-benh-khac"><a href="#Tac-dung-phu-va-Tri-benh-khac" class="headerlink" title="Tác dụng phụ và Trị bệnh khác"></a>Tác dụng phụ và Trị bệnh khác</h2><p>Tro bếp (tro củi) có chất mát, đạm, canxi và muối kali. Tính mát của tro giúp nhiệt độ cơ thể ổn định. Còn chất muối kali trong tro tạo độ mặn có tác dụng diệt khuẩn nhanh chóng mà không cần dùng bất kì loại thuốc khử trùng nào.</p><p>Trị giời leo. Giời leo là bệnh do cơ thể quá nóng cộng với vi khuẩn trong nước tiểu của sinh vật gây nên. Có thể dùng bài thuốc từ tro bếp để chữa bệnh này. Hốt ít tro, sàng sạch sau đó cho rượu vào trộn đều tạo thành hỗ hợp sền sệt. Sau đó dùng hỗn hợp này bôi lên da lớp dày khoảng 0,5cm, đợi khoảng 3 tiếng đồng hồ. Tro bếp sau khi đã rút hết nhiệt từ cơ thể sẽ tự khô và rơi ra ngoài.</p><p>Trị bỏng. Chất đạm có trong tro bếp sẽ giúp tạo da non nhanh hơn, do vậy với những người bị bỏng hãy dùng một ít tro bếp sàng sạch và thêm một ít nước vào. Dùng hỗn hợp này đắp lên vùng bị bỏng. Với trường hợp bị bỏng nặng, thịt đã chín và da bong nước cần đắp hai lần, sau đó dùng thêm thuốc mỡ bôi lên vết thương hoặc đến bệnh viện.</p><p>Triệt lông. Bài thuốc của người Dao đơn giản, lành tính sẽ khiến các bạn gái không còn nỗi lo “vi-ô-lông”. Chuẩn bị một sợi chỉ dài, 1 nắm lá bưởi, 1 nắm tro bếp, túi chườm y tế. Đầu tiên rang tro lên cho nóng (khoảng 55 độ) rồi bỏ vào miếng vải mỏng cùng một nắm lá bưởi. Sau đó, chườm lên vùng lông khoảng 10 phút.</p><p>Bỏ túi vải ra thì thấy vùng lông được chườm đã bị dựng ngược lên. Cầm sợi chỉ căng hai đầu, lăn se lên vùng da đó, những sợi lông sẽ bị cuộn vào chỉ rồi bật tung ra một cách nhẹ nhàng.</p><p>Trị mụn. Dùng gai bồ kết, quả bồ hòn đốt thành than rồi tán thành bột mịn, thêm một ít bồ hóng bếp và nhựa thông phết vào tờ giấy bản làm thanh cao và đắp lên chỗ mụn.</p><p>Chữa sa dạ con. Dùng tro của xơ mướp chia thành 14 gói bằng nhau và mỗi ngày uống 1 gói nhỏ cùng một chén rượu trắng.</p><p>Lưu ý, các bài thuốc trên nên dùng tro mới vì nếu dùng tro cũ hoặc tro gần chân kiềng sẽ lẫn bụi sắt, khi đắp lên da dễ gây nhiễm khuẩn, dẫn đến uốn ván.</p><p>Như vậy có thể rút ra kết luận chung rằng không phải bón lót tốt cho mọi loại cây mà phù hợp chung với các điều kiện khác nhau,. Vì thế cần tìm hiểu trước loại cây mà mình đang chăm sóc để có biện pháp bón lót cho phù hợp.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;&lt;p&gt;Với điều kiện gia đình mình hiện sống ở nông thôn, thế nên củi, cỏ cây là có sẵn và miễ
      
    
    </summary>
    
      <category term="Resources" scheme="http://maingocnghech.com/categories/Resources/"/>
    
    
      <category term="Tro" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Tro/"/>
    
      <category term="Assets" scheme="http://maingocnghech.com/tags/Assets/"/>
    
      <category term="TroBep" scheme="http://maingocnghech.com/tags/TroBep/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
